<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ko">
  <id>https://seorenn.github.io</id>
  <title>Seorenn</title>
  <updated>2025-02-20T15:01:37.022888+09:00</updated>
  <author>
    <name>Seorenn</name>
    <uri>https://seorenn.github.io</uri>
  </author>
  <link href="https://seorenn.github.io" rel="self" type="application/rss+xml"/>
  <generator>https://seorenn.github.io</generator>
  <logo>https://seorenn.github.io/static/seorenn-symbol.png</logo>
  <subtitle>Seorenn Notes and Logs</subtitle>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250220-00.html</id>
    <title>ETF는 왜 배당금이 아니라 분배금을 주는 것일까?</title>
    <updated>2025-02-20T15:01:30.367628+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>주식은 '배당'이라는 기업의 이익금 일부를 주주에게 현금으로 돌려주는 것이 있다. 그런데 이것과 비슷하지만 이름이 다른 게 있다. 바로 ETF의 '분배'다. 실제로 현금을 받는 것은 동일한데 왜 ETF는 배당금이 아니라 분배금을 주는 것일까?</p>
<h2>우선 분배와 배당의 의미 차이를 알아보자.</h2>
<p>왜 굳이 '배당'과 '분배'라는 다른 이름을 사용할까 궁금하다면 우선 그 단어의 의미를 알아보는 게 중요하다고 생각된다. 그리하여 의미를 찾아보니 대충 이랬다.</p>
<blockquote>
<p><strong>배당(配當)</strong>: 주식회사가 잉여금의 일부를 현금이나 주식으로 할당하여 자금을 낸 사람이나 주주에게 나누어 주는 일.<br/>
<strong>분배(分配)</strong>: 생산 과정에 참여한 개개인이 생산물을 사회적 법칙에 따라서 나누는 일.<br/>
- 출처: 네이버 사전</p>
</blockquote>
<p>배당의 경우는 '주식회사의 잉여금'이라는 일정한 대상이 있는 반면 분배의 경우는 특정한 대상이 아닌 광범위한 뭔가(?)를 서로 나누어 가지는 일 정도로 해석할 수 있다. 이 부분에서 용도 차이에 대한 힌트가 있을 것 같다.</p>
<p>영어에서도 다른가 싶어 찾아봤는데 일단은 배당이나 분배나 둘 다 'dividend'로 부르는 것 같다.</p>
<h2>그렇다면 ETF에 뭔가 특징이 있는 걸까?</h2>
<p>ETF는 Exchange Traded Fund의 약자로 한국어로는 상장지수펀드라고 부른다. 여기서 중요한 게 마지막의 펀드(fund)다. 펀드는 투자 신탁의 신탁 재산이며 대충 '투자회사가 대리로 투자할 수 있도록 돈을 맡겨 두는 것'이라 볼 수 있다.</p>
<p>그렇다면 이 펀드가 무엇에 투자하는 걸까? 사실 딱 정해져 있는 답은 없다. 투자하고자 한다면 합법적인 한도 내에서 뭐든 투자할 수 있을 거다.</p>
<p>물론 ETF에서는 대표적으로 주식현물, 주식선물, 채권 등 잘 알려진 자산 위주로 투자되는게 일반적이다.</p>
<h2>왜 ETF는 배당금이 아닌 분배금을 줄까?</h2>
<p>앞서 언급했다시피 ETF 등의 펀드의 특징이 있다면 투자 대상이 한 가지 종류의 자산으로만 구성되지 않았다는 점이 있다.</p>
<p>거기다 ETF는 운용 방식에 따라 여러 수익원이 있을 수도 있다. 예를 들어 커버드콜이 유명하다. 커버드콜은 콜 옵션 판매에 의한 프리미엄 수익을 투자자에게 돌려주는 형태로 운용하는 상품이다.</p>
<p>결국 ETF를 통해 배당과 비슷하게 받는 것은 대충 아래의 것들을 생각할 수 있다.</p>
<ul>
<li>주식 현물 배당금</li>
<li>채권 이자 수익</li>
<li>파생상품 프리미엄 수익</li>
</ul>
<p>이렇게 현금성 수익이 발생하지만 결과적으로 여기서 '배당금'은 딱 하나 뿐이다. 바로 주식 현물의 배당금이다. 앞서 용어 이야기에서 설명했다시피 배당은 '주식회사'의 이익 잉여금을 나눠주는 것이니 말이다.</p>
<p>즉 ETF는 취급하는 여러 자산을 통해 얻은 <strong>배당금이나 이자 그리고 기타 수익 들을 합한 뒤 투자자들에게 나눠주기 때문에 '배당'이 아닌 '분배'</strong>라는 표현을 사용한다.</p>
<h2>그렇다면 주식만으로 구성된 ETF는 배당금을 주나?</h2>
<p>결론부터 말하자면 NO다. 여전히 분배금을 준다.</p>
<p>ETF 등의 펀드에 또다른 특징이 있다면 배당금 등의 수익을 투자자에게 즉시 주지는 않는다는 점이 있다. 대신 편입 종목들의 배당금은 ETF의 약속 지급 주기가 될 때까지 모은 뒤 이를 투자자들에게 나눠서 돌려준다.</p>
<p>그래서 주식만 취급하는 ETF에서도 '배당'이 아닌 '분배'라는 표현을 사용한다. 만약 ETF에 편입된 종목에서 배당금을 바로 투자자들에게 직접 바로 지불한다면 '배당' 표현을 쓸 수 있을 지도 모르겠지만 그럴 리는 없지 않을까?</p>
<h2>결론 및 여담</h2>
<p>정리해서 ETF에서 '배당'이 아닌 '분배'라는 이유를 사용하는 것은 편입된 자산이 주식 현물 외의 것들이 있을 수 있고, 수익을 즉시 나누는 것이 아닌 모은 뒤 나누기 때문이다라고 정리할 수 있을 것 같다. </p>
<p>물론 이런 의미 차이나 이유를 굳이 알 필요는 그리 많지는 않을 것 같기는 하다. 배당이든 분배든 수익이나 잉여급을 돌려주는 건 거의 같은 느낌이니 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250220-00.html"/>
    <summary type="text">실제로 현금을 받는 것은 동일한데 왜 ETF는 배당금이 아니라 분배금을 주는 것일까?</summary>
    <published>2025-02-20T15:01:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250219-01.html</id>
    <title>ETF 분배금 중복과세에 대한 정부 개선안에 대해 알아보자</title>
    <updated>2025-02-19T15:14:48.622950+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>지난 <a href="../log/20250205-00.html">국내 상장 해외 ETF 분배금 원천징수 후 지급 사태</a>, 정확히 말해 세금 관련 규정 개정 후 유예기간 동안 국세청이 해외 ETF 분배금의 현지 원천징수분 선환급이 종료된 이후, 절세계좌에서 추가로 과세가 되는 부분은 그대로라는 이해하기 힘든 중복과세가 발생하게 된 사고(?)가 큰 화제가 되었다. 이로 인해 정부는 자신들의 실수로 상황이 잘못 되었음을 늦게나마 인지하고 결국 개선안에 대해 조금씩 내놓고 있는 상황이다.</p>
<p>그리하여 당장 나온 듯한 결론은 이런 모양새다.</p>
<blockquote>
<p>ISA가 편입한 펀드별로 외국납부세액을 일종의 '크레딧'처럼 쌓아둔 뒤, 여기에 일정한 공제율을 적용한 금액을 ISA 만기 시 내야하는 세금(세율 9%)에서 공제함으로써 외국과 국내에 이중으로 세금을 내는 이중과세 문제를 해소한다는 취지다. (<a href="https://www.yna.co.kr/view/AKR20250209031500008" target="_blank">출처📎</a>)</p>
</blockquote>
<p>기사에서는 ISA를 기준으로 설명하긴 했지만 다른 절세계좌도 해당될 것으로 보인다.</p>
<h2>크레딧 제도?</h2>
<p>확실한 것은 <strong>해외 배당의 현지 원천징수는 환급 없이 가는 건 확정</strong>되었고 더이상의 변경은 없을 것으로 보인다. 그렇다면 원천징수된 금액에 대해서는 이후의 추가 과세가 일어나지 않도록 해야 하는데 이게 개선에 상당한 난이도가 있는 것 같다.</p>
<p>그래서 도입되는 것이 <strong>크레딧 제도</strong>다. 이미 원천징수된 분량에서 추가로 징수하는 것은 정말 중복과세가 되기 때문에 이를 회피하기 위해 <strong>해당 금액 기준으로 특정한 공식으로 크레딧을 부여하고 이 크레딧으로 세금을 공제하는 방식</strong>을 도입하는 것으로 결론이 모인 모양이다. </p>
<p>그 특정 공식을 대충 해석하면 해외에서 발생한 배당금의 원금 대비 14% 정도를 크레딧으로 쌓는 방식인 듯하다. 하지만 미국 배당세인 15%에 비해 14%라는 크레딧은 좀 적긴 적다. 결과적으로 미국 주식의 배당만 본다면 세금에서 약간의 손해를 본다고 볼 수 있다. </p>
<p>다만 크레딧으로 얻을 수 있는 세금 공제 혜택은 좀 더 폭 넓게 활용이 가능해서 예를 들어 <strong>다른 종목의 시세차익으로 발생하는 세금도 크레딧으로 공제를 받을 수 있는 등 유리한 방향</strong>으로 사용도 가능할 것 같다.</p>
<p>거기다 약간의 문제가 하나 더 남았는데, 이런 방식도 결국 전산망 개선이 없는 한 시행할 수 없을 것 같다는 점이다. 따라서 즉시 시행이 아닌 7월은 되어야 시행이 가능할 것으로 보인다. 결국 <strong>ISA 해지나 연금 개시는 7월 이후</strong>에 할 수밖에 없을 것 같다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>해외 배당금의 크레딧 비중인 14%가 적다고 보면 적을 수도 있지만, ISA 해지 시의 9.9% 세금이나 개인연금 개시 시 3.3~5.5% 세금 보다는 확실히 큰 비율인 만큼 절세계좌의 혜택이 조금은 더 남게 된 것은 그나마 다행이긴 하다.</p>
<p>확실한 것은 이제 <strong>절세계좌에서 미국 ETF 분배금의 과세이연 투자 전략은 잊어버려야 한다</strong>는 점이다. 현지에서 원천징수 되는 거야 당연한 거고 이를 선 환급하는 것도 솔직히 국가 입장에서 부담스러운 것도 사실이기도 해서 개인적으로는 그냥 수긍하고 넘어갈 수밖에 없을 것 같다.</p>
<p>그나저나 배당소득세 분리과세는 또 안 할 생각인 걸까? 개인적으론 이게 더 중요한데 말이다. 인출 등에서 제한이 있는 ISA나 개인연금 보다는 미장 직투가 개인이 처한 현실(?) 상 더 나은 것 같다는 생각이 들어서 말이다. <strong>제발 배당소득세 분리과세 좀 어떻게 해 줬으면 좋겠다.</strong></p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250219-01.html"/>
    <summary type="text">절세계좌에서 이해하기 힘든 중복과세가 발생하게 된 사고에 대해 정부는 자신들의 실수로 상황이 잘못 되었음을 늦게나마 인지하고 개선안을 내놓았다.</summary>
    <published>2025-02-19T15:09:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250219-00.html</id>
    <title>트럼프 무역전쟁: 상호관세가 늦어지나 싶더니 갑자기 자동차 관세가 나타났다</title>
    <updated>2025-02-19T10:51:12.167542+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><a href="../log/20250211-00.html">시장을 혼돈으로 만들었던 트럼프의 상호관세 기습 발표</a>에 이어 예고대로 상호관세가 시작되나 싶었다.</p>
<h2>실제로 트럼프는 상호관세 부과안에 행정명령에 서명했다.</h2>
<p>다만 발효일은 당장이 아니라 4월 1일일 가능성이 높다고 발표했다. 심지어 국가별 맞춤형으로 한다고. 갑자기 튄 CPI를 무시할 수 없는 것일까 아니면 협상 시간을 좀 주는 것일까? </p>
<p>어쨌거나 시장은 당장 상호관세가 시작되지 않는다는 점에서 안도한 듯하다.</p>
<h2>하지만 역시나 트럼프는 트럼프였다.</h2>
<p>뭔가 하나를 덮자마자 또다른 카드를 하나 꺼냈다. 이번엔 자동차 관세다. 정확히 4월 2일에 자동차에 관한 새로운 관세안을 발표할 것이라고 한다. 아마도 25% 정도의 무시무시한 관세를 모든 수입차를 대상으로 할 것 같으며 한국, 독일, 일본산 차량을 타겟으로 한 관세일 가능성이 높아 보인다.</p>
<p>일본은 트럼프에게 열심히 아부해서 뭔가 받아낸 듯이 나오더니 이번에 이렇게 뒷통수를 맞게 된 것 같다. 물론 협상으로 뭔가 바뀔 가능성은 있을 지도 모르겠다. <em>한국은 탄핵이 아직이라 솔직히 기대도 없다.</em></p>
<p>이후 추가로 폭탄이 더 던져졌는데 반도체와 의약품이었다. 이 품목에는 25% 이상의 관세를 메길 수도 있다는 발언이 트럼프의 입에서 나온 모양이다. <em>한국의 미래가 걱정이다.</em></p>
<h2>결론 및 여담</h2>
<p>결국 또 이 말을 언급해야겠다.</p>
<blockquote>
<p>미국에서 돈 벌려면 미국에 공장 짓던가.<br/>
- 트럼프</p>
</blockquote>
<p>마지막으로 할 말도 여전하다. 탄핵 좀 빨리 처리하자. 내란 동조 세력들도 빨리 처치하자. 안 그래도 너무 혼란스러운 한국을 빨리 정리할 다음 정권의 등장이 가장 우선임은 분명해 보인다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250219-00.html"/>
    <summary type="text">시장은 당장 상호관세가 시작되지 않는다는 점에서 안도한 듯하다. 하지만 역시나 트럼프는 트럼프였다. 뭔가 하나를 덮자마자 또다른 카드를 하나 꺼냈다.</summary>
    <published>2025-02-19T10:47:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250218-01.html</id>
    <title>Emacs에서 현재 편집 중인 버퍼 파일 이름을 변경하기</title>
    <updated>2025-02-18T15:49:44.179191+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>Emacs에서 현재 편집 중인 파일의 이름을 바꾸는 법을 간단히 정리해 보자. 사실 이런 기능을 쓸 일은 별로 없긴 하겠지만 개인적으로 쓰는 경우가 있었기에 메모해 본다.</p>
<p>현재 편집 중인 버퍼의 파일 이름을 바꾸려먼 <code>rename-visited-file</code>이라는 함수를 실행시키면 된다. 참고로 별도의 키 바인딩은 없는 모양이니 바로 실행시킬 수밖에 없는 듯하다.</p>
<pre><code>M-x rename-visited-file
</code></pre>
<p>별다른 옵션 없이 위 함수가 실행되면 바로 경로(path) 입력을 받는데 여기서 원하는 파일 이름을 입력하면 현재 버퍼에서 편집 중인 파일의 이름이 바뀐다.</p>
<p>이 함수의 레퍼런스를 살펴보면 알 수 있지만 함수 첫 번째 매개변수로 바꾸려는 파일명을 입력해 줄 수도 있다. 필요하다면 아래와 같이 Lisp 코드로 호출해도 된다는 의미다.</p>
<pre><code>(rename-visited-file NEW-LOCATION)
</code></pre>
<p>간단하니 그냥 잘 기억해두자.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250218-01.html"/>
    <summary type="text">Emacs에서 현재 편집 중인 파일의 이름을 바꾸는 법을 간단히 정리해 보자.</summary>
    <published>2025-02-18T15:46:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250218-00.html</id>
    <title>조류독감이 새로운 팬데믹이 될 수도 있을까?</title>
    <updated>2025-02-18T10:30:40.262922+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>H5N1이라는 이름의 바이러스가 있다. 바로 조류독감(조류 인플루엔자) 바이러스다. 정확한 이름은 인플루엔자 A 바이러스 서브타입 H5N1(Influenza A virus subtype H5N1)이라고 한다. 설마 이 글을 쓰는 작자를 얼마 전 괴롭힌 A형 독감의 한 종류랑 비슷할까? 어쨌든 고병원성 조류독감이다. 영어로는 'H5 Bird Flu'로 부르는 듯하다.</p>
<blockquote>
<p>고병원성: 병을 일으킬 확률이 아주 높은 성질</p>
</blockquote>
<p>조류독감이라 불린 이유야 조류 즉 새들끼리 전염되는 독감이었기 때문이다. 주로 철새들 사이에서 배설물이나 분비물 등으로 전염되고 그러다 가금류 등에 퍼지는 경우가 많았고 이 경우 TV에서 꼭 보도가 나왔다. 덕분에 조류독감이 돌면 닭고기나 달걀 가격이 급등하여 치킨의 나라 사람들의 원성이 자자하던 병이다. 최근 미국의 에그플레이션 또한 조류독감이 원인인 것으로 알려졌다.</p>
<p>그런데 조류독감이 왜 관심을 끌고 있는 것일까?</p>
<h2>문제의 출발</h2>
<p>불행히도 <strong>조류독감이 사람에게도 걸리게 되었다</strong>는 게 새로운 문제의 출발이다. 조류독감도 바이러스가 원인이다. 그리고 바이러스는 변이가 매우 활발하다. 즉 조류독감 바이러스도 변이로 인해 다양한 성질이 생기고 그러다 소나 돼지 등의 포유류에도 감염이 되더니 결국 인간에게도 감염되는 존재가 되어버렸다.</p>
<p>그런데 사실 알고보면 조류독감의 인감 감염에 대한 건 생각보다 오래 되었다. 첫 보고는 1979년 홍콩의 사례가 있다. 그리고 2003년에 감염으로 인한 사망 사례가 처음 보고되었다.</p>
<p>즉 이 문제가 그리 새로운 건 아니라는 말이기도 하다.</p>
<h2>독감이면 그냥 쉬면 낫는 거 아닐까?</h2>
<p>조류독감의 특징 중 눈길을 잡는 건 <strong>사망률</strong>인데 <strong>무려 48%에 이른다</strong>는 점이다. 보통 사람들이 걸리는 독감의 치사율이 0.1%도 채 안 되는 것과 비교하면 굉장히 높은 편이다.</p>
<p>실질 증상은 독감과 비슷하다고 한다. 약간의 특징으로 눈의 충혈부터 시작되는 경우가 많이 보고되고 있다. 그 외에는 감기나 독감의 증상과 거의 비슷한 듯하다. 심해지면 폐렴 등의 합병증으로 진행되어 사망할 수도 있는 점도 비슷하다.</p>
<p>그럼에도 조류독감의 상대적으로 높은 사망률은 분명 기존 사람독감과 차이가 있다는 말일 것 같다. 인간의 일반적인 독감과 무엇이 다른지 조사해 보니 호흡기 상피 세포를 직접 공격한다는 점이 있었다. 그리고 <strong>증상이 급격하게 악화된다</strong>고 한다. 결과적으로 합병증으로 진행될 확률도 높고 시간도 더 짧다고 볼 수도 있다.</p>
<p>다만 코로나19 때도 그랬다시피 바이러스는 치명률이 낮은 쪽이 많이 살아남기 때문에 결국 조류독감 바이러스의 변이도 치명률이 낮아지는 쪽으로 진행되지 않을까 생각되기도 한다.</p>
<h2>그래서 조류독감이 번진다는 거야?</h2>
<p>국내에서 사람이 조류 독감에 걸렸다는 보고는 아직 없다. 하지만 미국에서는 60건 이상 감염이 보고되고 있는 듯하다. 이런 미국의 사례를 보면 슬슬 번지고 있다는 의미일까?</p>
<p>다행인 점은 아직까진 사람 간의 감염이 보고되지는 않았다는 점이다. 즉 미국의 감염 사례도 조류를 매개체로 인간에게 감염된 경우로 보는 경향이 높다는 말이다. 그래서 당장은 걱정하지 않아도 될 지도 모르겠다.</p>
<p>다만 변이가 이뤄지다 보면 언젠가는 사람 간 확산은 피할 수 없을 지도 모른다. 더구나 미국의 사례에서도 <strong>사람간 전염 의심 사례가 없는 것도 아니다</strong>. 다만 사람간 전염이 되더라도 아직은 낮은 확률로 보인다.</p>
<p>만약 사람 간 감염이 높은 확률로 발생하게 되면 사람들이 밀집한 도심지의 확산은 피할 수 없는 일이고 결국 코로나19급의 팬데믹이 될 가능성이 있다. 바이러스의 특성 상 감염이 잘 되도록 변이된 쪽이 살아남는 형태로 진화될 확률이 큰 것도 당연하다. 이렇게 되면 그저 증상이나 치명률이 좀 더 약해지는 쪽으로 빨리 변이되길 빌어야 할 지도 모른다.</p>
<h2>백신이나 치료제는 있을까?</h2>
<p>일단 조류독감은 백신이 있다. 단지 조류용이라는 문제가 있다. <strong>사람용 백신은 개발 중인 단계</strong>라는 정보를 찾을 수 있었다.</p>
<p><strong>치료제의 경우 타미플루와 같은 기존 독감 치료제를 사용</strong>할 수는 있는 모양이다. 이미 WHO는 타미플루를 치료제로 공식 인정한 상태라고 한다. 그런데 조류독감은 증상 진행이 빠르니 치료제도 빠르게 투입해야 할 것 같으니 의심된다면 빠르게 병원을 방문하는 게 좋을 것 같다.</p>
<h2>결론 및 여담</h2>
<p>적어도 한국 입장에선 조류독감은 강 건너 불 구경 수준의 이야기다. 물론 인플레이션을 촉발하기는 하지만 일시적인 경향이 강하기도 하고 말이다. 하지만 미국은...</p>
<blockquote>
<p>미국에서 조류 인플루엔자 확산으로 계란 가격이 급등한 가운데 도널드 트럼프 행정부가 정부 구조조정 차원에서 조류 인플루엔자 대응 인력까지 해고했다고 정치매체 폴리티코가 16일(현지시간) 보도했다. (<a href="https://www.yna.co.kr/view/AKR20250217003600071" target="_blank">출처📎</a>)</p>
</blockquote>
<p>미국이 좀 위태로운 거 아닌가 생각되긴 하는데 그래도 아직 위험한 수준은 아닐 거다.</p>
<p>그리고 위험해지는 순간인 '사람간 전염이 되어 큰 일'이 되면 우선 '조류독감'이라는 이름부터 좀 더 객관적인 형태로 바뀔 거다. 그 전까진 크게 걱정하지 않아도 되지 않을까?</p>
<p>여담이지만 조류독감 바이러스는 열에 약한 편이라서 조류독감에 걸린 가금류는 익혀 먹으면 된다고 한다. 다만 고기를 다루는 과정에서 감염될 가능성을 배제할 수 없는 게 문제가 될 수는 있을 것 같지만, 적절히 살균 잘 하면 별 문제 없지 않을까?</p>
<p>어쨌거나 별일 없이 조용히 잘 지나갔으면 좋겠다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250218-00.html"/>
    <summary type="text">조류독감이라 불린 이유야 조류 즉 새들끼리 전염되는 독감이었기 때문이다. 그런데 조류독감이 왜 관심을 끌고 있는 것일까?</summary>
    <published>2025-02-18T10:07:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250216-00.html</id>
    <title>버그픽스 업데이트 출시와 2월 19일 신제품 출시 예정 등 한 주간의 Apple 소식들 25-02-16</title>
    <updated>2025-02-16T23:57:18.381749+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><h2>소프트웨어 관련 소식들</h2>
<p><strong>버그픽스 업데이트 출시</strong><br/>
Apple은 미국 시각 2월 10일 macOS 15.3.1, iOS 18.3.1, iPadOS 18.3.1, iPadOS 17.7.5, visionOS 2.3.1, watchOS 11.3.1 등의 버그픽스 업데이트를 공식 출시했다. 해당 버전들은 버그나 보안결함 수정에 초점이 맞춰졌기 때문에 기능적 변화는 없고 설치에도 부담이 없을 것으로 추측된다.</p>
<p><strong>개발자 베타 업데이트</strong><br/>
Apple은 Safari Technology Preview 213을 개발자 베타로 공개했다.</p>
<p><strong>펌웨어 업데이트</strong><br/>
Apple은 Powerbeats Pro 2의 출시를 앞두고 1차 펌웨어 업데이트인 7B24 빌드를 출시했다.</p>
<h2>일반적인 소식들</h2>
<p><strong>2월 19일 신제품 출시</strong><br/>
Apple은 미국 시각 기준 2월 19일 특별한 제품이 출시될 것을 공식적으로 예고했다. 단 하나의 제품만 출시될 것으로 보이며 별도의 행사는 없을 것 같다. 아마도 출시된 제품은 iPhone SE 4세대일 가능성이 높은 것 같지만 이 외에도 M4 MacBook Air, M3 iPad Air, iPad 11 등의 제품 역시 출시될 가능성은 남아있는 듯하다.</p>
<p><strong>중국산은 역시?</strong><br/>
BOE의 iPhone용 OLED 패널의 품질이 Apple이 요구하는 수준에 못 미치는 것 같다. 결과적으로 삼성과 LGD에게 주문이 재분배될 가능성이 생긴 모양이다. 거기다 이 사례는 이번이 처음이 아니라서 OLED에 한해서는 중국이 기술적으로 한국을 많이 따라 잡았다지만 아직 추월은 아닌 모양이다.</p>
<p><strong>더 가벼운 Vision Pro를 향해</strong><br/>
Apple이 가벼운 Vision Pro를 제작하기 위한 새로운 특허를 출원한 모양이다. 배터리가 외장 형태로 연결된 것처럼 프로세서 등의 내부 부품을 일부 외장 팩에 옮기는 형태인 것으로 보인다. 물론 머리가 무거운 것보단 나은 형태일 순 있겠지만 좀 더 거추장스러울 것 같기도 하다.</p>
<p><strong>Apple Intelligence 부활(?) 버그</strong><br/>
최신 macOS 15.3.1 및 iOS 18.3.1 등의 버전 라인업에서 기존에 Apple Intelligence를 비활성화 했던 경우 다시 활성화되는 버그가 알려졌다. 다만 사용자나 기기에 따라 조금씩 동작에 차이가 있는 모양이다. 물론 이 경우 다시 비활성화하면 되는 터라 크리티컬한 버그는 아닌 듯하다.</p>
<p><strong>Apple Intelligence는 아직 중국 진출 시도 중</strong><br/>
아직 중국 사용자에게 Apple Intelligence가 진출하지는 못 하고 있지만, Apple은 이를 위한 준비로 바이두와 협력해 왔으며 알리바바와도 파트너십을 추진 중인 것으로 알려졌다. 그 외에 적용 가능성은 낮지만 DeepSeek 모델도 테스트를 했던 것으로 보인다. 중국 출시는 이르면 5월 즈음 가능할 지도 모르겠다.</p>
<p><strong>Apple Watch Series 10 결함</strong><br/>
일부 사용자들에게 Apple Watch Series 10의 스피커에 결함이 있다는 보고가 있다. 볼륨이 비정상적으로 낮은 현상이며 일부 사용자들은 점진적으로 문제가 생겼다는 듯하다. 소프트웨어 결함인지 하드웨어 결함인지 아직 확인은 되지 않았으며 아직 Apple은 해당 문제를 공식적으로 인정하지는 않았다.</p>
<p><strong>Pixelmator 인수 완료</strong><br/>
Apple은 공식적으로 Pixelmator 인수를 완료했다고 밝혔다. 이후 Pixelmator 및 Photomator 앱이 어떤 식으로 나아갈 지 확실하지는 않지만 당분간 해당 앱들은 App Store에서 그대로 유지될 것으로 보인다.</p>
<p><strong>트럼프에 납작 엎드리기</strong><br/>
Apple은 Apple Maps에서 기존 멕시코만(Gulf of Mexico) 지명을 아메리카만(Gulf of America)으로 바꾸었다. 다만 구글 지도의 행보와 비슷하게 미국 내 사용자들에게만 변경된 이름으로 보이는 듯하다.</p>
<p><strong>계정 간 구입내역 이전</strong><br/>
Apple이 Apple Account 간 구입 항목 마이그레이션 즉 구매내역을 특정 계정으로 옮기는 것을 지원한다. 실제로 이전하기 위해선 약간 까다로운 준비가 필요한 듯하지만 즉석에서 할 수는 있는 것 같다. 관련 내용은 <a href="https://support.apple.com/ko-kr/117294" target="_blank">Apple 계정 간에 구입 항목 마이그레이션하기📎</a> 문서를 참고하자.</p>
<p><strong>살짝 노출?</strong><br/>
프랑스의 한 전자제품 소매업체 웹사이트에서 iPhone SE 4가 곧 출시된다는 내용이 올라왔다. 물론 Apple은 아직 공식 출시하지는 않은 상태다.</p>
<p><strong>신기한 버그</strong><br/>
어느 한 게임이 이상하게 종료되는 것이 화제가 되었는데 In App Purchases의 버그가 원인으로 유추되어서 그런 것 같다. 일단 해당 앱은 지원이 종료되어 App Store에서 내려간 것으로 알려졌다.</p>
<p><strong>구매내역 이전에 새 조건 추가</strong><br/>
Apple이 구매내역 이전에 관해 새로운 조건을 추가했다. 추가된 조건은 이전시킬 구매내역을 가진 보조 계정에서 Testflight를 이용한 테스트를 한 앱이 있을 경우 이 앱들의 테스트를 직접 중지시켜야 하는 것으로 알려졌다. 그냥 알아서 다 자동으로 해줘도 모라잘 판에 어쨌든 저쨌든 더더욱 까다로워졌다.</p>
<h2>루머 소식들</h2>
<p><strong>Mac 루머들</strong><br/>
2026년 출시를 목표로 한 OLED 디스플레이를 탑재한 Macbook Pro는 더 얇게 디자인 될 가능성이 있다고 한다. Macbook Air는 OLED 탑재는 2029 이후로 지연되는 모양이며 대신 2027년 경에 좀 더 개선된 LCD를 탑재하고 출시될 가능성이 있는 모양이다.</p>
<p><strong>iPhone 루머들</strong><br/>
iPhone 17 Pro Max는 Face ID용 렌즈를 최적화해 Dynamic Island가 더 작아질 것 같다는 추측이 나오고 있지만 크기가 그대로일 거라는 반박도 함께 나오고 있다. 그리고 카메라 섬이 가로로 길게 커지되 카메라 배치는 그대로인 새로운 레이아웃 루머도 나오고 있다.</p>
<p><strong>AR 안경 계획은 여전히 진행 중</strong><br/>
이전에 Mac에 연결되는 AR 안경 프로젝트가 취소되었다는 루머가 전해진 이후, 그 외의 형식에 대해서는 여전히 진행 중일 것이라는 루머가 나왔다. 예를 들자면 독립 동작형 AR 안경 프로젝트가 있다. 물론 이 프로젝트는 시간이 제법 걸릴 것이다. 추측으로는 최소한 3~5년은 더 걸릴 것으로 평가하는 모양이다.</p>
<p><strong>홈 로봇 디바이스 투자</strong><br/>
Apple이 가정용 로봇 디바이스 개발을 위한 연구 및 엔지니어링 팀의 채용을 확대하고 있는 모양이다. Apple이 생각하는 가정용 로봇의 모습은 명확하진 않다. 루머로는 디스플레이가 달린 HomePod 스마트 스피커에 팔다리가 달린 형태일 가능성이 제기되는 것 같지만 상상에 가까운 느낌이다.</p>
<p><strong>늦어지는 가정용 디바이스</strong><br/>
HomePad(가)와 같은 가정용 디바이스의 출시가 올해 3월 쯤 될 것이라는 예상이 나오기도 했지만 현재는 그보다 늦어질 것이라는 예측 또한 나오고 있다. 빠르면 4월 출시가 가능할 수도 있지만 그보다 늦어질 가능성도 있는 것 같다.</p>
<p><strong>Studio Display Refresh</strong><br/>
Apple은 Studio Display의 후속 제품일 것으로 추측되는 Mini LED가 탑재된 디스플레이 모니터를 2026년 까지 출시하기 위해 개발 및 테스트 중인 것 같다. 또다른 후보로 Pro Display XDR의 리프레시가 아닐까 하는 추측도 없는 건 아니지만 가능성은 낮은 듯하다.</p>
<p><strong>광고 사업 확장 중?</strong><br/>
Apple은 News 및 Stocks 앱에 이어 Maps에도 검색 광고 도입을 고려하고 있는 것 같다. 당연하게도 광고가 도입되면 새로운 수익 모델이 될 수 있을 것이다. 하지만 그 전에 이 앱들이 더 많이 쓰일 수 있게 개선되는게 우선일 것 같지만 말이다. 예를 들자면 한국에서 이 앱들은 인기가 없는 편이다.</p>
<h2>AAPL</h2>
<p><strong>AI 최후의 승자는 애플?</strong><br/>
Apple이 AI 투자에 소극적이었던 것에 비판이 많았지만, 의외로 AI 투자 경쟁으로 인한 과도한 투자를 아낌과 동시에 좀 더 성숙한 AI 기술을 받아들일 수도 있게 되어서 Apple이 진정한 승자가 될 수도 있다는 전망이 나오는 모양이다. 즉 돈도 아끼고 AI 기술을 좋은 시점에 도입한다는 말이다. 물론 이는 Apple 식 패스트 팔로워 전략의 일부 처럼 비춰질 수도 있겠지만 그저그런 희망회로일 지도 모르겠다.</p>
<p><strong>iPhone 업그레이드 주기가 빨라졌다</strong><br/>
최근 스마트폰 교체 주기가 길어지고만 있었는데 어떤 보고서에선 iPhone의 업그레이드 주기가 피크를 찍고 빨라지고 있다는 내용이 강조되었다. 주요 원인으로 Apple Intelligence의 영향을 꼽는 듯하다.</p>
<p><strong>X에 돌아온 Apple</strong><br/>
Apple이 X(Twitter)에 다시 광고를 게재하기 시작했다고 한다. 과거 일론 머스크의 극우적 혹은 극단적 발언으로 광고를 철회했다가 다시 돌아온 것이다. 아무래도 트럼프 정권에 일론 머스크가 영향을 미치고 있는 점을 고려할 수밖에 없을 것 같기도 하다.</p>
<p><strong>계속되는 ATT 독점 논란</strong><br/>
독일에서 App Tracking Transparency를 써드파티 앱에만 적용하는 것은 반독점적이라는 조사가 아직도 이어지고 있는 모양이다.</p>
<p><strong>영국의 지나친 요구에 미국 정치가 개입될 듯</strong><br/>
최근 영국이 iCloud의 모든 암호화된 정보를 액세스 할 수 있는 기능을 요구한 것에 대해 미국 의원들이 맞서 싸울 것을 정보국장에게 촉구했다고 한다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250216-00.html"/>
    <summary type="text">2월 둘째 주 Apple 관련 소식 및 루머 모음</summary>
    <published>2025-02-16T23:57:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250214-00.html</id>
    <title>상법 개정은 국가의 의무다</title>
    <updated>2025-02-14T15:17:58.746767+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>정부의 상법 개정에 대한 태도는 불행히도 친기업 성향에 치우친 것 같다. 상법 개정에 대한 소액투자자들의 간절함에도 이런 식으로 극구 무시하고 있기 때문이다. </p>
<blockquote>
<p>이복현 금융감독원장이 주주 보호를 위한 공감대는 형성되어 있지만, 법률 개정에 대해 의견이 대립하고 있다며 지속적인 논의가 필요하다고 봤다. (<a href="https://news.einfomax.co.kr/news/articleView.html?idxno=4343054" target="_blank">출처📎</a>)</p>
</blockquote>
<p>이런 표현에 대해서 명확한 정의가 필요하다. 상법 개정 등을 반대하는 이들은 재계다. 그리고 정부와 여당 및 이쪽의 맹목적인 지지자들을 제외하곤 모두 상법 개정을 찬성한다고 보인다. 이런 정의를 다르게 표현하면 이렇다.</p>
<blockquote>
<p>강자는 상법 개정을 반대하고 약자는 상법 개정을 찬성한다.</p>
</blockquote>
<p>국가가 해야 할 일 중에는 약자를 보호하는 것이 있다. 즉 약자 보호는 국가의 의무 중 하나다. 그렇다면 상법 개정은 약자를 보호하기 위해 최소한으로 해야 할 국가의 의무다. 그렇기에 <strong>'여론이 충돌한다'는 식으로 표현하는 것은 국가로써의 의무를 저버리는 일</strong>이다. 이걸 아무렇지도 않게 말하는 것도 상당히 불쾌한 일이다.</p>
<p>상법 개정과 자본시장법 개정과의 관계를 구분하는 것도 문제다. <strong>상법 개정은 약자 보호를 위한 기초적인 정의를 다지는 일</strong>이다. 그리고 자본시장법은 개정된 상법을 근거로 그 규칙과 처벌 수위를 정의하고 조정하는 목적이 될 수 있다. 그리고 상법 개정은 자본시장법 등등에 의해 규정되지 않는 '주주에게 손해를 끼치는 일'에 대해서도 미연에 방지하거나 혹은 손해 배상을 청구할 수 있는 최소한의 근거가 된다.</p>
<p>다시금 말하지만 상법 개정은 약자를 보호하기 위해 국가가 취해야 할 의무다. 이를 잊지 말아야 할 것이다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>사실 아무렴 어떻고 본심은 그냥 <strong>배상소득세 분리과세</strong>만 좀 해줬으면 좋겠다라고 말하는 것 같다. 물론 미국 주식 배당의 경우도 포함해서다. 상법 개정도 되면 더없이 좋고 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250214-00.html"/>
    <summary type="text">정부의 상법 개정에 대한 태도는 불행히도 친기업 성향에 치우친 것 같다. 상법 개정에 대한 소액투자자들의 간절함에도 극구 무시하고 있기 때문이다.</summary>
    <published>2025-02-14T15:17:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250212-01.html</id>
    <title>미국 1월 CPI가 나왔는데</title>
    <updated>2025-02-12T23:01:35.411915+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>미국 1월 CPI가 나왔는데 예상보다 좀 안 좋은 모양이다. 대충 아래와 같다.</p>
<ul>
<li><strong>미국 1월 헤드라인 CPI</strong>: MoM 0.5% (+0.1%) 예상치 상회, YoY 3.0% (+0.1%) 예상치 상회</li>
<li><strong>미국 1월 근원 CPI</strong>: MoM 0.4% (+0.2%) 예상치 상회, YoY 3.3% (+0.1%) 예상치 상회</li>
</ul>
<p>시장에서는 헤드라인과 근원 둘 다 예상치를 상회했다는 점을 문제로 취급할 것 같다. 그렇다면 뭐다? 뭐긴 선물 지수가 그냥 폭포수 처럼 갑자기 처박히는 것 뿐이다. 물론 슬프고 괴로운 이야기다.</p>
<p>1월 이면 트럼프 취임이 겹쳐있긴 하지만 관세 행정명령은 아직 발동하기 전이다. 그렇다면 갑자기 이렇게 튄 것에 대한 설명에 트럼프의 짓거리(?)가 끼이지는 않을 것 같다.</p>
<p>약간 상세히 까보면 음식물과 에너지를 제외한 모든 항목들의 인상률이 약간 오르고, 반대로 에너지 인상률은 내렸다. 특히 인상률에 큰 힘을 보탠 건 중고차 및 트럭, 의료용품, 운송비 등이다. 문제의 주거비도 약간 오르면서 여전히 쓰레기 봉투 안의 나무젓가락 처럼 주변을 괴롭히며 견디고 있다.</p>
<p>뭐 좋게 보자면 미국 경기가 나쁘다는 말은 아닐 거다. 그리고 심하게 튄 건 아니라서 그저 금리 인하 정도만 늦어진다 정도로 해석할 수 있으며 그래서 시장에선 <strong>올해 금리인하는 두 번에서 한 번 정도로 예상이 바뀌었을 뿐</strong>이다. 헉! 으악! 사람 살려!</p>
<p>결론: 숨통을 좀 조여올 테니 숨을 더 열심히 쉬자.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250212-01.html"/>
    <summary type="text">미국 1월 CPI가 나왔는데 예상보다 좀 안 좋은 모양이다.</summary>
    <published>2025-02-12T23:01:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250212-00.html</id>
    <title>티스토리에서 피난한 Blogger에서 문제를 겪고 있다</title>
    <updated>2025-02-12T16:32:58.115062+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>한동안 티스토리와 GitHub Pages를 떠나 구글 Blogger에서 블로그를 운영하고 있었다. 그런데 최근 왜 이를 계속 운영해야 하나 위기를 느낄 정도의 문제가 발견되었다.</p>
<p><img alt="문제의 스크린샷" src="../upload/202502121624-6c04bde6.png"/>
<em>문제의 스크린샷</em></p>
<p>블로그에 글을 올릴 때마다 매번 그 글의 인덱싱을 요청하고 있을 정도로 지극정성(?) 이었는데 구글에서 이를 거부하고 있다. 정확히는 리디렉션 오류가 발생해서 인덱싱을 하지 않는다는 게 맞겠지만 어쨌든 최종적으로는 거부라는 의미다.</p>
<p>결과적으로 최근 올리고 있는 모든 글들이 위처럼 인덱싱이 전혀 안 되고 있다. 구글은 블로그 트래픽의 핵심과도 같은 존재다. 하지만 이대로라면 구글의 트래픽 유입을 기대할 수가 없다. 치명적이다.</p>
<p>과연 어떻게 해야 될까? 다시 GitHub Pages로 돌아오는 게 합리적일까? 아니면 중요한 광고 자리를 내주고라도 티스토리로 돌아가는 게 맞을까?</p>
<p>모르겠다. 당분간 고민해 보자.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250212-00.html"/>
    <summary type="text">한동안 티스토리와 GitHub Pages를 떠나 구글 Blogger에서 블로그를 운영하고 있었다. 그런데 최근 왜 이를 계속 운영해야 하나 위기를 느낄 정도의 문제가 발견되었다.</summary>
    <published>2025-02-12T16:24:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250212-02.html</id>
    <title>또래오래의 후라이드반+양념반 순살 치킨에 대한 기록</title>
    <updated>2025-02-17T11:25:34.227589+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>어느 날 또다시 찾아온 식사 메뉴 선정이라는 고뇌의 시간, 어찌하나 한참을 고민했지만 답이 나오지 않았는데 "한동안 안 먹었으니 치킨 시켜 먹을까?" 하는 생각 없던 소리에 다행히도 가족 구성원 중 발언력이 가장 센 분(?)께서 긍정해 주셨다. 그리하여 오랜만에 어떤 치킨을 시켜먹을까 찾아보게 되었다.</p>
<p>다만 치킨 프랜차이즈 선택에는 조건이 있다. 이 조건에는 '닭다리살 순살이 아니면 잘 안 먹는 첫째의 식성(?)'이 큰 비중으로 포함되어 있다. 개인적으로는 순살에는 닭다리살과 가슴살이 섞여 있는 것을 좋아하지만 나머지 가족들 대부분이 닭다리살로만 구성된 것을 선호하기 때문에 개인의 선호는 좀 무시되는 편이다. 여담이지만 닭다리살만 쓰는 순살 치킨을 팔던 가게가 주변에서 상당히 많이 사라진 것은 좀 안타깝다. <em>후... 불경기...</em></p>
<p>어쨌든 그리하여 정보를 찾아봤고, 결국 순살에는 닭다리살만 쓴다는 '또래오래'의 순살치킨을 주문해서 먹어보기로 했다. 배민에서 정확한 메뉴명은 '후라이드반+양념반'이었고 세부 옵션은 '순살'만 추가했다. 가격은 할인 이벤트 중이어서 정확한 가격은 모르겠지만 2만원 초중반 정도였던 것 같다.</p>
<h2>배달은 굉장히 빨리 왔다</h2>
<p>뭔가 선물 상자를 연상케 하는 패키지를 받았지만 왠지 치킨에는 어울리지 않는다는 느낌을 받았다. 하지만 치킨 패키지 디자인이야 큰 의미는 없는 데다 계속 바뀔 테니 그냥 넘어가자. </p>
<p><img alt="생각보다 맛있게 생기진 않았다." src="../upload/202502171116-5ca77e96.jpg"/>
<em>생각보다 맛있게 생기진 않았다.</em></p>
<p>비주얼적인 면에서는 보너스 점수를 주기엔 좀 무리 같다. 생각보다 맛있게 생기진 않았다. 물론 순전히 시각적인 판단이고 본론은 더 이어진다.</p>
<p>콜라 한 캔도 같이 왔지만 첫째와 둘째의 장난감이 되어 탄산이 쥐어짜지는 불운함(?)을 막기 위해 오자마자 바로 냉장고로 피신시켰다. <em>기왕이면 제로 콜라도 선택할 수 있게 해줬으면 좋겠다.</em></p>
<h2>이제 식감과 맛 등을 정리해보자</h2>
<p>후라이드 순살은 전반적으로 만족스러웠다. 튀김옷은 두껍지 않았고 딱딱하지도 않고 적당히 바삭했다. 튀김옷의 맛은 약간 빵 맛이 느껴지는 듯했다. 속살은 적당히 부드럽고 육즙도 제법 많은 편이었다. 밑간은 제법 세게 되어있어서 더 간이 센 음식을 먹지 않는 한 굳이 소금에 찍어 먹지 않아도 될 정도였다. 후추 밑간 수준의 약간 매운맛이 있었지만 첫째가 별로 느끼지 못 할 정도로 세진 않았다.</p>
<p>양념 순살엔 후한 점수를 주긴 힘들 것 같다. 맛은 고추장 + 케찹 + 계피 느낌으로 약간 매콤하며 튀김 맛이 느껴지지 않을 정도로 자극적인 맛이었고 식감은 많이 끈적였다. 양념은 튀김옷을 당연히 눅눅해지게 만들 수밖에 없었지만 좀 심하게 눅눅하게 만들었다. 그저 양념에는 안 어울리는 튀김옷이었을 지도 모르겠지만 그래서 약간 감점을 줘야 할 것 같다.</p>
<p><img alt="육즙이 제법 흐르는 닭다리 순살" src="../upload/202502171118-ccd32348.jpg"/>
<em>육즙이 제법 흐르는 닭다리 순살</em></p>
<p>또래오래를 주문한 핵심적인 이유 중 하나로 바로 순살이 100% 닭다리살로만 구성되어 있다는 것이 있었는데 이는 사실로 확인되었다. 가슴살은 단 하나도 없었다. 내심 안타까웠지만 이 글을 쓰는 작자를 제외한 가족 구성원 모두 만족할 수준이었다. 사진에서는 육즙이 잘 보이진 않지만 뚝뚝 떨어지는 수준이라는 정도로 정리해 보자.</p>
<h2>결론</h2>
<p>순살치킨의 세계에서 또래오래라는 새로운 마음에 드는 브랜드를 찾은 건 만족스럽다. 특히 후라이드 치킨은 다시 시켜먹을 생각이 있다.</p>
<p>다만 양념치킨은 맛이 좀 질리는 것 같았다. 맛이 없는 수준은 아니지만 다음 번엔 다른 걸로 시켜 먹을 계획이다.</p>
<p>이로써 당분간 뼈치킨은 페리카나, 순살치킨은 또래오래라는 구도가 만들어질 지도 모르겠다는 결론으로 이 글을 마치자. 물론 이 글을 쓰는 작자의 집 근처에 한정된 이야기일 뿐이지만 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250212-02.html"/>
    <summary type="text">순살에는 닭다리살만 쓴다는 '또래오래'의 순살치킨을 주문해서 먹어봤다.</summary>
    <published>2025-02-12T14:24:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250211-01.html</id>
    <title>Python으로 HTML 특수문자 인코딩 및 디코딩하기</title>
    <updated>2025-02-17T11:05:48.712026+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>HTML에는 몇몇 문법에 사용되는 문자를 표기하기 위해 독특한 표기 문법을 가지고 있다. 정확히 말해서 그 상위 개념인 XML이나 SGML에서 정의된 것일 것 같긴 하지만 대충 그렇다고 치자. 어쨌거나 HTML에서는 특수한 문자(HTML Entities)를 표시하기 위해 <code>&amp;</code>와 <code>;</code> 사이에 특수문자 이름을 표시하는 방식을 사용한다.</p>
<pre><code>&amp;lt;tag&amp;gt;
</code></pre>
<p>예를 들어 위의 코드를 HTML의 body 내에 넣고 웹브라우저로 파일을 열어보면 <code>&lt;tag&gt;</code> 라는 문자가 보이게 된다. 참고로 'lt'는 'less than', 'gt'는 'greater than'이라는 의미의 꺽쇠를 표시한다고 이해하면 된다.</p>
<p>물론 이 글은 HTML 문법을 소개하는 게 아니라 여기까지만 정리하자. 요지는 이 경우 <strong>실제 내용과 변환된 내용 사이를 Python을 통해 어떻게 바꾸고 얻는지</strong>를 개인적인 용도로 메모하려는 것이다.</p>
<h2>Python으로 HTML 특수문자 인코딩 및 디코딩하기</h2>
<p>Python에서는 빌트인 모듈인 <code>html</code>에서 원하는 기능을 찾을 수 있다. 예를 들어 HTML 특수문자를 눈에 보이는 형태로 바꾸려면 <code>unescape()</code> 함수를 사용할 수 있다.</p>
<pre><code>&gt;&gt;&gt; import html
&gt;&gt;&gt; html.unescape('&amp;lt;tag&amp;gt;')
'&lt;tag&gt;'
</code></pre>
<p>반대로 눈에 보이는 것을 HTML 특수문자 형태로 표시하면 이름에서 유추할 수 있듯이 <code>escape()</code> 함수를 사용할 수 있다.</p>
<pre><code>&gt;&gt;&gt; import html
&gt;&gt;&gt; html.escape('&lt;tag&gt;')
'&amp;lt;tag&amp;gt;'
</code></pre>
<h2>여담</h2>
<p>이런 기능을 굳이 사용할 일은 요즘엔 잘 없을 지도 모르겠지만 개인적인 프로젝트로 만들던 것(?)이 이런 기능이 필요해서 찾아보게 되었다.</p>
<p>혹시나 HTML이 아닌 <a href="https://seorenn.tistory.com/894" target="_blank">URL의 HEX 인코딩 및 디코딩📎</a>에 대해 알고 싶다면 해당 링크를 방문해 보자.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250211-01.html"/>
    <summary type="text">Python으로 HTML 특수문자를 인코딩 및 디코딩 하는 방법을 간단히 정리하는 글</summary>
    <published>2025-02-11T23:43:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250211-00.html</id>
    <title>트럼프 무역 전쟁: 진척 없는 상황에 갑작스런 상호관세와 표적관세의 등장</title>
    <updated>2025-02-17T10:55:35.622650+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>트럼프 무역 전쟁에서 중국과의 관세 협상에 관한 소식이 나오기를 목이 빠져라 기다리고 있는 순간, 갑작스럽게 트럼프가 빅 엿을 날렸다. 바로 상호관세와 표적관세의 등장이다. 뭐하나 한국에는 좋은 소식이 없다.</p>
<h2>상호관세</h2>
<p>트럼프발 상호관세가 미국 시각 기준 2월 11일 시행 될 가능성이 있다.</p>
<p>상호관세는 상대국이 자국 제품에 관세를 메길 경우 해당 상대국에서 수입되는 제품에 똑같은 관세를 메기는 것으로 사실상 상호주의 성격의 보복관세로 볼 수 있다.</p>
<p>특히 트럼프는 상호관세의 대상으로 자동차를 콕 짚고 있는 것 같다. 미국산 자동차 품질이 어떻든 미국이 무역에서 적자를 보고 있는 상황도 싫고 특히 지지자가 많은 곳의 주력 산업에도 어필하기 위해서일 가능성이 높아 보인다.</p>
<p>다만 우리나라 입장에선 상호관세는 충격이 크지 않을 수도 있어보인다. FTA 체결로 서로 관세가 없다시피 하다보니 말이다. 물론 트럼프가 대미 수출 흑자국인 한국을 가만히 놔둘 리는 없고 다른 방식으로 흔들거긴 하다. 그리고 만약 트럼프가 한미FTA를 건드리려 하면 완전히 다른 이야기가 될 수도 있다.</p>
<h2>철강 및 알루미늄 25% 관세</h2>
<p>한국에게 가장 큰 문제이자 발등에 떨어진 불이 바로 이거다. 3월 12일 부터 한국산 등을 포함하여 미국에 수입되는 모든 철강 및 알루미늄 제품에 25%의 관세가 부과된다.</p>
<p>이 관세는 미국의 주변국이며 최근 관세와 관련한 협상에 들어가서 한숨을 돌렸다는 캐나다나 멕시코에 영향을 주는 정책이다. </p>
<p>물론 이뿐이면 그냥 강 건너 불 구경이었지만, 불행히도 이 관세는 한국에도 영향을 끼친다. 철강 제품이 수출에서 약 5%의 적지 않은 비중을 차지하는 우리나라에도 직접적인 타격이 될 수밖에 없다. 안 그래도 이미 중국과의 가격 경쟁에 떠밀려 힘든 데다 미국 철강 쿼터제 덕분에 수출도 제대로 못 하던 와중이었는데 말이다.</p>
<p>이로써 한국 철강 기업은 미국에 진출하는 것 외에는 미국으로의 수출에 큰 걸림돌 아니 높고 넓은 벽이 생기게 될 것은 명확하다. 알루미늄의 대 미국 수출은 소량인 듯하지만 그래도 알루미늄 제품을 생산하는 국내 중소기업에도 타격이 갈 것은 명확하다.</p>
<p>이 관세는 이 제품들을 수입하는 미국 내 업체에도 영향을 주어 결국 미국내 인플레이션 촉발 위험을 가져올 수도 있다. 관세로 인해 한국과 미국 입장에선 철강 제품의 가격이 비슷해지는 효과를 내게 되니 말이다. 하지만 어쨌든 트럼프는 저질렀다.</p>
<p>특수한 상황으로 호주가 이 관세의 면제 가능성이 제기되고 있다. 다만 이건 호주가 미국의 무역 흑자국이라는 점과 함께 미국산 핵잠수함 수주 가능성 등 미국에 인사치레를 했기에 가능한 이야기일 것이다. 한국은 과연 이 관세 제외 명단에 이름을 올릴 수 있을까? <em>물론 탄핵이 하루빨리 마무리되고 다음 대통령이 나와야 가능한 이야기다.</em></p>
<h2>자동차와 반도체, 의약품 관세 가능성</h2>
<p>표적관세가 이로써 끝이었으면 좋겠지만 불행히도 이후에는 더 큰 게 기다리고 있다. 바로 자동차와 반도체 그리고 의약품이다. 트럼프는 철강과 알루미늄 뿐만 아니라 자동차와 반도체, 의약품 등에도 일괄적으로 관세를 메기는 것을 검토하고 있다고 알려졌다. 자동차는 트럼프 무역전쟁 여기저기에서 빠지지 않는 품목이다.</p>
<p>만약 철강에 이어 자동차와 반도체에도 관세가 메겨지면 주력 산업이 전부 관세를 처맞는 한국은 휘청거릴 수밖에 없다. 파훼법? 그런게 존재할까? 물론 미국에 공장이 진출한 기업이라면 숨통은 좀 트이겠지만 말이다.</p>
<p>의약품에 대해서는 어떻게 될 지 아직은 모르겠다. 상황에 따라 다르겠지만 한국의 의약품 위탁생산 기업들에도 영향이 갈 수 있으며 이 경우 미국 수출 물량 가격이 인상되어 결국 미국 인플레이션에 부정적인 영향을 미칠 것이다.</p>
<h2>VS 중국 상황</h2>
<p>중국과의 무역 전쟁에서 중국이 트럼프의 10% 관세에 대해 보여주기식 보복 관세를 밝힌 이후로 더이상의 진행 상황은 아직 업데이트가 없는 듯하다. 관세 행정명령 후 전화 통화가 이뤄지지 않았고 이후 별다른 업데이트는 없었지만 최근에는 취임 후 시진핑과 전화 통화가 이뤄졌다는 사실은 알려졌다.</p>
<h2>VS 유럽 상황</h2>
<p>유럽은 걱정 위주의 소식들만 많이 나오고 있다. 프랑스는 똑같이 보복할 것이라 천명하기도 했지만 말이다. </p>
<p>미국은 유럽에게 미국산 무기를 추가 구매를 요구할 것으로 알려졌다. 어찌보면 유럽에 무기를 판매하려는 국내 방산 기업에 영향이 있지는 않을까 걱정은 해야 할 지도 모르겠다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>트럼프의 의도는 명확하다. </p>
<blockquote>
<p>미국에 수출하고 싶으면 미국에 투자해라.</p>
</blockquote>
<p>한국 입장에서 할 수 있는 일은 탄핵 빨리 마무리 하고 대선을 최대한 앞당기는 것 같다. 그게 현재로써 한국의 소멸을 막을 가장 유일하고 가장 합리적이고 가장 현실적인 방안인 것 같다.</p>
<p>미국의 인플레이션 걱정은 다시 불이 붙을 수도 있어보인다. CPI가 어쩌구 저쩌구 하는데 이번 CPI는 관세 영향이 없다보니 무의미할 지도 모르겠다. 이후에는 뭔가 영향이 있을 지도 모르겠지만 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250211-00.html"/>
    <summary type="text">트럼프 무역 전쟁에서 중국과의 관세 협상에 관한 소식이 나오기를 목이 빠져라 기다리고 있는 순간, 갑작스럽게 트럼프가 빅 엿을 날렸다. 바로 상호관세와 표적관세의 등장이다. 뭐하나 한국에는 좋은 소식이 없다.</summary>
    <published>2025-02-11T15:38:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250210-00.html</id>
    <title>원유도 종류를 나눌 수 있는 거였어?</title>
    <updated>2025-02-17T10:48:04.193083+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>아는 사람이야 이미 다들 알고 있었겠지만 기름 특히 원유에도 종류가 있다는 것을 전혀 모르고 사는 사람도 있다. 이 글을 쓰는 작자도 그렇다. 그러다 어떤 경제 시황 방송에서 알게된 원유를 분류하는 생소한 이름을 듣게 되었다. 이를 모르고 있는 건 투자에도 도움이 안 될 것 같고 그래서 원유의 분류를 상식선에서만 정리해 보기로 했다.</p>
<h2>원유의 분류</h2>
<p>원유(crude oil)는 가공되지 않은 석유이며 특성에 따라 경질유와 중질유로 분류된다. </p>
<p>원유의 분류 지표 중 'API도'라는 특수한 단위가 나오는데, 'API도'는 미국석유협회(American Petroleum Institute)가 제정한 원유의 비중을 나타내는 단위로 원유의 품질과 특성을 판단하는 지표다. 이 수치가 높을 수록 원유가 가볍고 품질이 좋은 것으로 분류된다. 참고로 물은 API도가 10이다.</p>
<h3>경질유</h3>
<p>경질유(light crude oil)는 API도 33도 이상의 비중이 낮고 가벼운 기름으로 황 함유량도 적고 인화점도 낮아 쉽게 인화된다. 그래서 주로 휘발유나 등유, 경유 등의 연료를 제조하는 데 사용되는 원유다. 특히 황 함유량이 적을 수록 고품질로 치며 0.5% 미만인 경우는 light sweet crude oil이라는 특별한 이름으로 부른다.</p>
<p>가벼운 특성 덕분에 보통 시추 이미지하면 떠오르는 그런 방식으로 시추된다. 중질유에 비하면 비교적 쉽게 시추되는 편이다.</p>
<p>경질유는 주로 사우디아라비아, 미국 일부 지역, 노르웨이, 러시아 일부 지역에서 시추된다.</p>
<h3>중질유</h3>
<p>중질유(heavy crude oil)는 API도 30 미만의 비중이 높고 무거운 기름으로 황 함유량도 많고 인화점이 높아 인화도 잘 안 되는 특성이 있다. 그래서 중유나 아스팔트 등을 제조하는 데 사용되는 원유다.</p>
<p>중질유는 점성이 상대적으로 높다는 특성 덕분에 경질유에 비하면 시추가 어려운 편이다. 예를 들어 증기를 주입한 후 가열하여 점성을 낮춰서 시추하는 방식 등이 있다.</p>
<p>중질유는 주로 미국 일부 지역, 캐나다, UAE, 베네수엘라, 러시아 일부 지역에서 시추된다.</p>
<h2>경제적 관점에서 원유의 분류</h2>
<p>경제 뉴스 등에서 원유를 분류하는 방식에 따라 다른 이름으로 WTI유, 브렌트유, 두바이유 등을 종종 들을 수 있다. 이들은 다음과 같은 의미를 가지고 있다.</p>
<ul>
<li>WTI(western texas intermediate): 미국 텍사스 중질유로 국제 유가 형성에 중요한 비중을 차지한다.</li>
<li>브렌트유(brent crude oil): 북해 유전에서 주로 나는 경질유로 역시 국제 유가 형성에 중요한 비중을 차지한다.</li>
<li>두바이유(dubai crude oil): UAE의 두바이 지역에서 나는 중질유로 국제 유가에는 큰 영향을 미치진 않지만 아시아 지역의 점유율이 높은 편이라 두바이유 가격은 아시아의 경기와 큰 연관이 있는 편이다.</li>
</ul>
<p>경제와 관련된 사이트에서도 원유 가격을 분류하는 기준으로 직접적으로 알게 되는 단어들이라 중요한 분류로 볼 수 있다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>다른 건 모르겠지만 경질유와 중질유는 어느 정도 구분하는 게 맞을 것 같다. 특히 경제적 영향을 고려할 때는 말이다. 예를 들어 트럼프가 캐나다산 원유에 관세를 부과하는 것이 미국의 인플레이션에 어떤 영향을 줄 지 말이다.</p>
<p>역시 세상은 온갖 변수가 어지럽고 복잡하게 꼬여있다. 이러니 투자가 참 어려운 일이다. 계속 노력하는 수밖에 없을 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250210-00.html"/>
    <summary type="text">원유의 분류를 상식선에서만 정리하는 글</summary>
    <published>2025-02-10T23:37:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250207-01.html</id>
    <title>이재용 2심을 통해 상법 개정이 왜 필요한지 또 증명되었다</title>
    <updated>2025-02-15T16:15:09.123487+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>대한민국은 주식 투자 후진국이다. 특히 주주 보호 장치가 굉장히 취약하다. 그래서 많은 개인 투자자들이 요구하는 것이 있는데 바로 '<strong>상법 개정</strong>'이다. 상법 개정은 '<strong>이사가 주주의 이익을 보호할 의무</strong>'를 부여하려는 것이 핵심이다. 왜 이런 개정이 필요한 지는 너무나 많은 일이 있었왔는데, 대표적으로 기습 유상증자, 소액주주 동의 없고 보상도 없는 물적분할, 상속 시 주가조작 등등 다양하면서도 최근까지 발생하고 있는 '<strong>소액주주들의 돈을 잃게 만들어도 아무런 보상이 없는 일</strong>'들이 있다.</p>
<p>그런데 이런 <strong>상법 개정은 정부도 여당도 재계도 반대</strong>하고 있다. 반대 이유는 역시나 기업 활동 위축이다. 회사를 위해서 일 했을 뿐인데 소송이나 고발이 남발되며 경영 활동에 지장을 준다는 것이다. 하지만 <strong>상법 개정에는 처벌 조항이 전혀 없는 데다</strong> 범죄를 안 저지르면 아무 일도 없을 텐데 왜 이런 주장을 하는지 이해가 전혀 안 된다. 어쨌든 그래서 지지부진한 사안이기도 하다.</p>
<h2>그런데 상법 개정이 필요한 이유가 또 나타났다.</h2>
<p>바로 얼마 전 있었던 이재용 2심 판결에서 재판부의 판결에 눈길이 가는 부분이 있다.</p>
<blockquote>
<p>재판부가 상법 제382조의3에 따른 이사의 충실의무 대상이 회사이며, 이사가 주주이익을 보호할 의무를 부담하지 않는다는 점을 지난해 2월 1심에 이어 다시 분명히 한 것이다. 지금의 '회사 충실' 상법으로는 주주보호가 제한적일 수밖에 없는 현실이 재확인됐다는 평가가 나온다. - <a href="https://news.einfomax.co.kr/news/articleView.html?idxno=4342519" target="_blank">이재용 2심 판결, '이사 주주보호 의무 없다' 재확인📎</a></p>
</blockquote>
<p>법원도 상법 개정 없이는 기업이 주주를 보호하지 않아도 된다는 식으로 법을 해석하고 있다는 것이 확실해 졌다. 더더욱 <strong>상법 개정이 왜 필요한가를 역설해 주는 사례</strong>다.</p>
<p>정부와 여당은 주주 보호를 위한 장치로 자본시장법 개정을 주장하고 있다. 쉽게 말해서 특정 사례를 정의해서 위반할 경우 처벌할 수 있는 법을 추가하자는 것이다. 과연 이 주장이 합리적일까? 머리 좋은 사람들은 늘 빠져나갈 구멍을 편법으로 만들어 둔다. 따라서 제대로 된 처벌이나 예방이 불가능한 데다 새로운 범죄는 또 새로운 개정을 하기 전까진 애초에 막을 수도 없다.</p>
<p>그래서 이사의 주주 보호 의무를 부여하는 상법 개정은 출발선이다. 결코 기업에 처벌을 정의하는 개정은 아니지만 적어도 처벌을 정의하기 위한 근거 법안이 될 수는 있다. 이사가 주주의 이익을 보호해야 한다는 의무가 부과되면 그 위반 사유에 대해 좀 더 적극적인 판결도 가능해지기 때문이다. 그리고 경영진의 선택으로 발생한 소액주주의 손해에 대한 배상을 청구할 근거도 된다.</p>
<p>현재의 상법으로는 기업에 편향된 판결이 대부분이지만 상법이 개정되면 이후는 조금은 공평해질 전망을 희망할 수 있을 것 같다. 당연하지만 이미 말했다시피 상법 개정 만으론 처벌이 불가능하니 말이다.</p>
<p>어쨌든 상법 개정은 코리아 디스카운트 해소를 위한 출발선을 그리는 과정이다. 물론 여기에 배당소득세 분리과세도 중요한 출발선의 요소이고 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250207-01.html"/>
    <summary type="text">상법 개정은 정부도 여당도 재계도 반대하고 있다. 반대 이유는 역시나 기업 활동 위축이다. 하지만 상법 개정에는 처벌 조항이 전혀 없는 데다 범죄를 안 저지르면 아무 일도 없을 텐데 왜 이런 주장을 하는지 이해가 전혀 안 된다.</summary>
    <published>2025-02-07T23:20:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250207-00.html</id>
    <title>트럼프 무역 전쟁: VS 중국 그리고 VS 유럽 상황들</title>
    <updated>2025-02-15T16:06:49.661876+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>지난 <a href="../log/20250204-00.html">트럼프의 무역전쟁 개시가 갑자기 싱겁게 유보</a>된 이후 무슨 일이 벌어지고 있을까. 협상 중인 곳은 이제 넘어가고, 현재 공격 중인 대상은 중국이고, 그 다음 공격 대상으로 유럽이라는 것은 잘 알려져 있다.</p>
<h2>트럼프 VS 중국</h2>
<p>관세가 예정대로 강행되자 중국도 당연히 보복에 나섰는데 예고한 대로 WTO 제소는 기본이다. 그리고 미국산 석탄과 LNG에 15% 관세를 부과했다. 이어 원유, 농기계, 고배기량 자동차와 픽업트럭 등에는 10% 관세를 부과한다고 한다. 그 외에 일부 희토류 핵심광물의 수출을 통제한다고 하기도 했다. 관세 뿐만 아니라 PHV그룹, 일루미나 등의 기업들을 제제하고 구글의 반독점 조사를 개시했고 이후 애플도 반독점 관련 조사를 할 계획이라고도 한다.</p>
<p>그런데 미국의 관세안과 규모를 비교하면 굉장히 작은 편이라 미국에 보복하려는 것이 목적이 아니라 그냥 상징적인 조치 아니냐는 평을 받을 수밖에 없는 듯하다. 다르게 보자면 협상은 열려있다는 표현일 것이다.</p>
<p>그리하여 트럼프가 시진핑과 전화 통화할 예정이라며 이번에도 잘 해결될까 했는데 아쉽게도 무산된 듯하다. 이후 통화나 협상과 관련된 보도는 아직 보지는 못 했다.</p>
<p>관련이 있는지는 모르겠지만 이후 미국에선 홍콩에도 중국과 같은 10% 관세를 부과할 예정이라 밝히기도 했다.</p>
<p>현재로썬 미국 VS 중국의 무역전쟁은 어떻게 될지 알 수 없는 상황 같다. 기대와는 다르게 언론에서는 대치가 이어지거나 핑퐁 보복으로 이어질 가능성을 거론하는 등 부정적인 보도가 조금씩 나오고 있다.</p>
<h2>트럼프 VS 유럽</h2>
<p>아직까지 트럼프는 유럽에 대한 관세의 대상이나 규모에 대해서 정확히 밝힌 것은 없다. 다만 자동차나 농산물 분야가 주 타겟일 것은 거의 확실한 것 같다.</p>
<p>유럽은 트럼프와 조기 협상을 원하는 듯하다. 당연히 정면 대결은 피하는 게 서로에게 이득이다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>생각보다는 진행이 지지부진한 것 같다. 물론 현재로썬 지지부진한 게 호재일 지도 모르겠다.</p>
<p>일단 트럼프의 관세는 협상 전략임이 일반화 되어가는 듯하다. 관세 행정명령에 서명했다고 바로 무슨 일이 벌어지는 것은 아니라고 보는 게 합리적일 것 같다.</p>
<p>하지만 언제든 또라이로 변신할 수 있는 트럼프라는 변수는 늘 감안해야 할 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250207-00.html"/>
    <summary type="text">지난 트럼프의 무역전쟁 개시가 갑자기 싱겁게 유보된 이후 무슨 일이 벌어지고 있을까. 협상 중인 곳은 이제 넘어가고, 현재 공격 중인 대상은 중국이고, 그 다음 공격 대상으로 유럽이라는 것은 잘 알려져 있다.</summary>
    <published>2025-02-07T12:31:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250206-01.html</id>
    <title>Emacs에서 함수 퍼포먼스 측정하기(Profiler)</title>
    <updated>2025-02-15T15:45:27.714331+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>Emacs Lisp 코드도 사람이 작성하든 AI가 작성하든 버그가 없을 수가 없다. 그 중에서 가장 사람을 괴롭히는 버그로 사용성을 떨어뜨리는 퍼포먼스 문제가 있다. 키를 하나 눌렀는데 잠깐 멈추는 증상이 발생한다면 얼마나 답답할까. 솔직히 이런 버그를 만나게 되면 Emacs를 쓰기 싫을 정도로 기분이 나빠지게 되기도 한다.</p>
<p>그렇다면 이런 문제를 경험했을 때 무엇이 원인인지 어떻게 알 수 있을까?</p>
<p>Emacs는 기본적으로 이런 경우를 위한 Profiler 도구를 제공한다.</p>
<h2>Emacs Profiler 사용법</h2>
<p>Profiler 사용법은 간단하다. 우선 <code>profiler-start</code> 함수를 실행시킨다.</p>
<pre><code>M-x profiler-start
</code></pre>
<p>이 함수를 실행시키면 cpu, mem, cpu+mem 중 무엇을 측정할 것인지를 먼저 물어온다. 유추 가능하겠지만 CPU 점유율 및 메모리 사용량을 의미하며 원하는 것을 선택하면 된다.</p>
<p>측정을 원하는 항목을 선택하면 다시 일상적인 화면으로 돌아오는데 이제 원하는 커맨드나 기능을 실행시켜서 퍼포먼스가 떨어지는 상황을 연출한다.</p>
<p>이후 원하는 상황이 나왔다면 <code>profiler-repot</code> 함수를 실행시켜 보자.</p>
<pre><code>M-x profiler-report
</code></pre>
<p>이러면 뭔가 복잡해 보이는 내역이 새로운 윈도우로 나타난다. 이 내역은 <code>profile-start</code> 함수가 실행되고 나서 <code>profile-report</code> 함수가 실행되기까지 중간에 실행된 각종 코드들의 측정 내역을 트리 형식으로 정리해서 보여준다. 여기의 내용을 살펴보면서 어떤 함수가 실행에 얼마나 시간이 걸렸는지 혹은 메모리를 얼마나 사용했는지를 파악할 수 있다.</p>
<p>당연하겠지만 트리 형식이기 때문에 세부 내역을 탭 키를 이용해 펼쳐 볼 수 있다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>이런 식으로 문제의 원인을 찾고 버그를 수정할 수 있다면 참 좋겠다. 하지만 개인적인 실력으론 아직 Emacs Lisp이 난해하다고 느끼고 있어서 오픈소스 패키지의 버그를 수정해 본 경험은 없다.</p>
<p>다만 이 도구로는 문제가 되는 패키지를 찾을 수는 있다. 따라서 해당 패키지를 제외시키는 식으로 설정을 고치는 데는 큰 도움이 되었다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250206-01.html"/>
    <summary type="text">Emacs든 뭐든 가장 사람을 괴롭히는 버그로 사용성을 떨어뜨리는 퍼포먼스 문제가 있는데 이런 문제를 경험했을 때 무엇이 원인인지 어떻게 알 수 있을까?</summary>
    <published>2025-02-06T22:15:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250206-00.html</id>
    <title>서울대 눈썰매장(?) 체험기</title>
    <updated>2025-02-15T16:03:29.117276+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><img alt="서울랜드 아니다. 서울대학교다." src="../upload/202502151533-fcdb4bdb.jpg"/>
<em>서울랜드 아니다. 서울대학교다.</em></p>
<p>얼마 전, 간만의 폭설과 자녀들의 원성을 맞이하여 서울대에 눈썰매를 타러 다녀왔다. 아니 잠깐? 엥? 서울대? 서울대학교? 라고 묻느냐면 그게 맞다.</p>
<p>사실 아는 사람은 아는 나름 유명한 서울대의 눈썰매 스팟이 있다. 애초에 서울대가 산 위에 있는데 이 장소는 거기서도 꽤나 높고 경사진 공터다. 여기에 눈이 충분히 쌓이면 고고도라 도심에 비해 잘 녹지도 않고 참 눈썰매 타기에 적절한 장소가 된다. 넓이도 상당한 터라 눈썰매를 제대로 조종만 하면 꽤 오래 미끄러져 내려갈 수 있었다. 굳이 추천하자면 큰 썰매가 유리하니 알아두자.</p>
<p>어쨌거나 아는 사람을 통해 알게 되어 다녀왔지만 자세한 위치 등은 글에서는 밝히지 않는게 맞을 것 같다.</p>
<h2>서울대에 눈썰매를 타러 가는 건 그다지...</h2>
<p>솔직히 즐거웠던 것은 사실이다. 이렇게 광활하고 조용한 눈썰매장이 어디 있을까. 아이들도 신나고 부모들은 바람도 쐬고 그리고 힘...들...고....</p>
<p>하지만 중요한 점은 <strong>여기는 학교다</strong>는 점을 빼먹으면 안 될 것 같다. 그것도 대한민국에서 탑으로 꼽히는 학생들이 모여있는 곳이다. 당연하겠지만 조용히 해야하는 곳이다. 만약 외부 사람이 늘고 소음이 심해지면 외부인은 자유롭게 드나들 수 없는 곳이 될 수도 있다. 다녀왔을 때는 마침 방학 중이고 토요일이라 학생들이 거의 없었긴 했지만 아예 없는 것은 또 아니었으니 신경이 좀 쓰이기도 했다.</p>
<p>그 외에도 여러가지 고민해야 할 요소들이 많다.</p>
<p>일단 산 위라는 점은 꽤 큰 걸림돌이다. 안 그래도 엄청난 규모의 부지라서 걸어서 가는 건 포기해야 할 수준이다. 물론 스팟을 올라가는 곳 바로 앞까지 버스가 다닌다. 하지만 큰 눈썰매를 들고 버스를 타기엔 부적절할 지도 모른다. 거기다 아이들까지 동반한다면 버스는 사실상 불가능한 이동수단에 가깝다.</p>
<p>심지어 버스정류장이나 주차장에서 내려서 스팟까지 올라가는 것도 꽤 힘들고 위험할 수도 있다. 여기까지 아이들을 데리고 올라가는게 쉬운 일은 아닐 거다. 실제로 아이들을 데리고 올라가던 도중 힘들기도 했고 약간 위험하다는 생각이 들기도 했다.</p>
<p>당연하지만 여긴 눈썰매장이 아니다. 관리 인력도 관련 시설도 아무 것도 없다. 언덕에 올라가는 걸 도와줄 이도 시설도 당연히 없다. 충돌 위험을 관리해 줄 사람도 당연히 없다. 차가 미끄러져도 도와줄 사람이 없다. 주차를 유도해 주는 사람도 당연히 없다. 주차장도 당연히 근처에 없고 거기다 좁다. 거기다 스팟 주변에 야외 공연장이 있는데 거기에 떨어지거나 하면 꽤 다칠 지도 모른다.</p>
<p>무료일 것 같지만 주차비용이 발생하는데 학교라서 만만하게 보기에는 생각보다 만만치 않았다. 한 시간에 대충 5천 원 정도 나온 것 같다. 다만 전기차나 하이브리드차 같은 친환경차는 50% 할인이 된다. 전문 눈썰매장 비용에 생각하면 그래도 꽤 저렴하긴 하지만 어차피 여긴 눈썰매장이 아니라 학교니 비교하기가 힘들다.</p>
<p>화장실이나 간식은 근처에 제법 크고 깔끔한 카페가 하나 있어서 여길 이용할 수는 있다. 하지만 구매 없이 화장실만 이용하는 건 좀 그렇고 특히나 눈이 묻은 발로 들어가기엔 좀 많이 미안할 듯하다. 거기다 자주 가기엔 무리일 정도로 스팟에서 좀 멀다.</p>
<p>대충 이 정도로 정리할 수 있을 것 같은데, 장점에 비해 단점이 확실히 많을 수밖에 없는 것 같다.</p>
<h2>결론</h2>
<p>서울대에 눈썰매를 타러 가는 것은 만약 주변 사람을 통해 알고 있었다면 조용할 때 그리고 모든 일에 자신이 책임을 질 수 있을 때 한 번 가보는 건 나쁘지는 않을 것이다. 무엇보다 학교라는 사실은 잊지 말았으면 좋겠다.</p>
<p>그렇다면 왜 이딴 글을 쓰느냐고 할 수 있는데 그저 일기 수준에 가까운 글이라고 이해하면 될 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250206-00.html"/>
    <summary type="text">간만의 폭설과 자녀들의 원성을 맞이하여 서울대에 눈썰매를 타러 다녀왔다.</summary>
    <published>2025-02-06T13:20:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250205-01.html</id>
    <title>라마노 화덕피자&amp;파스타의 꽈뜨로포르마지피자와 스파게티감베리에 관한 기록</title>
    <updated>2025-02-15T15:19:10.164097+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>가까운 옛날(?) 이탈리아 여행을 다녀오고 나서 생긴 이상한 증상(?)이 있다. 바로 이탈리아식 화덕피자가 종종 땡기는 증상이다. 그래서 종종 집 주변 화덕피자 가게를 찾아보고 시켜 먹어보곤 했다. 불행히도 대부분은 꽝이었다. 어떤 건 화덕에 구운 것 같긴 한데 미국 피자 맛이 났고, 어떤 곳은 이탈리아 피자를 화덕이 아닌 오븐에 구운 듯한 맛이었다. 이탈리아식 화덕피자에 대한 갈망이 컸기에 실망도 컸고 욕구불만(?)은 쌓여가기만 하고 있었다.</p>
<p>그러던 어느 날, 첫째가 갑자기 피자를 요구하며 익룡 소리를 내면서 저녁 밥을 거부하기 시작했다. 어떻게든 말로 설득을 시도했지만 공룡(?)에겐 말이 안 통하니 결국 포기했다. 그래서 배달앱을 통해 여기저기를 찾아보다 '라마노 화덕피자&amp;파스타'라는 이름의 새로운 가게를 발견하여 여기서 제목 처럼 꽈뜨로포르마지피자와 스파게티감베리를 주문하고 먹어봤다. 참고로 매장은 구로디지털단지역 근처였는데 체인점은 아닌 것 같았다. </p>
<p><em>메뉴명이 띄어쓰기가 안 되어서 읽기 괴랄하지만 원문이 이러니 어쩔 수 없이 그대로 쓴다.</em></p>
<h2>꽈뜨로포르마지피자</h2>
<p><img alt="먹히다 찍힌 꽈뜨로포르마지피자" src="../upload/202502151517-6eab603d.jpg"/>
<em>먹히다 찍힌 꽈뜨로포르마지피자</em></p>
<p>꽈뜨로포르마지(quattro formaggi)피자는 번역하여 '네 가지 치즈 피자'다. 정말 모짜렐라, 고르곤졸라, 그라나빠나도, 체다의 네 가지 치즈가 들어간 화덕에서 구운 피자라고 한다. 참 있어보이는 이름이다.</p>
<p>이 피자의 비주얼은 정말 제대로 된 이탈리아식 화덕피자다. 그리고 인상을 한 마디로 정리하자면 '쫄깃하다'이다. 도우가 정말 쫄깃했는데 무슨 찹쌀떡을 반만 잘 익힌 건 같기도 한 식감이었다. 겉은 화덕에서 제대로 구운 비주얼과 맛이었는데 심지어 불맛이 느껴질 정도였다. 치즈와 쫄깃한 도우가 불맛과 함께 아주 하나로 잘 어울렸다.</p>
<p>무엇보다 가장 중요한 건 첫째가 잘 먹었다는 점이다. 이게 가장 중요하다.</p>
<h2>스파게티감베리</h2>
<p><img alt="다행히도 아직 안 먹힌 스파게티감베리" src="../upload/202502151517-3d385ef5.jpg"/>
<em>다행히도 아직 안 먹힌 스파게티감베리</em></p>
<p>스파게티감베리(spaghetti gamberi)는 번역하여 '새우 스파게티'다. 정말 직설적인 이름이지만 이탈리아어로 적으면 뭔가 있을 것 같은 느낌이기도 하다. 뭐 하여간 이름에 맞게 루꼴라와 새우가 들어간 오일 파스타다.</p>
<p>맛을 정리하자면 오일 파스타의 표준적인 맛이었다. 악평이 아니라 맛있었다는 말이다. 새우는 엔쵸비(아마도 이탈리아의 멸치젖갈?)로 간을 냈다는데 사실 엔쵸비 맛은 잘 모르겠지만 적당히 짭짤한게 맛있었다. 특히 새우 하나가 껍질이 안 까여진 채로 조리가 되어 있어서 설마 손으로 직접 껍질을 까는게 아닐까 하는 추측에 측은함(?)이 약간 들기도 했다.</p>
<p>단점으로 양이 좀 적었다. 물론 한국인이 좀 많이 먹긴 하지만 그래서 한국에서 밥 장사를 하려면 양은 충분해야 하지 않을까? 물론 맛있으니 이런 불평을 하는 것일 지도 모르겠다. 그밖에 루꼴라가 좀 썼다 정도가 있다.</p>
<p>참고로 첫째가 먹기엔 살짝 매운 맛이 있었다. 한국 성인에겐 별거 아닌 매운맛이지만 아이들에겐 어림 없었다.</p>
<h2>결론</h2>
<p>재주문할 생각은 충분하다. 동일 메뉴도 충분히 먹을 수 있겠지만 다음엔 다른 걸 먹어보고 싶다는 생각이 강하다. 특히 이탈리아 3색 국기색을 상징한다는 피자의 표준과도 같은 마르게리따 피자는 꼭 먹어봐야 할 듯하다. 어쨌든 간만에 제대로 된 화덕피자였다.</p>
<p>참고로 이 글을 읽을 때는 개인적으로 이탈리아빠라서 이탈리아 요리 자체를 선호하는 개인적인 특성을 간과하지 말아야 할 것 같다.</p>
<p>그나저나 가게 이름의 라마노(La MANO)는 번역하면 '손'이라는데 '손맛' 뭐 이런 느낌일까?</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250205-01.html"/>
    <summary type="text">어느 날 첫째가 갑자기 피자를 요구하며 익룡 소리를 내면서 저녁 밥을 거부하기 시작했다. 그래서 '라마노 화덕피자&amp;파스타'라는 이름의 새로운 가게를 발견하여 여기서 꽈뜨로포르마지피자와 스파게티감베리를 주문하고 먹어봤다.</summary>
    <published>2025-02-05T23:35:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250205-00.html</id>
    <title>절세 계좌가 오히려 세금을 이중으로 내게 만든다고?</title>
    <updated>2025-02-14T13:52:12.158114+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>갑자기 절세계좌에서 미국 ETF의 분배금이 이중 과세 된다는 어이없는 소식을 접하게 되었다. 여기서 절세계좌는 개인연금이나 퇴진연금 같은 연금계좌와 ISA계좌가 해당되는 것 같은데, 만약 사실이라면 정말 말도 안 되는 어이없는 일이 벌어지는 셈이다. </p>
<p>도대체 무슨 일일까?</p>
<h2>기존 제도가 과도한 혜택이었다는 정부</h2>
<p>현재까지 절세계좌에서 미국 ETF의 분배금은 아무런 세금 징수 없이 그대로 입금되는 형태였다. 사실 세금을 안 땐다기 보다는 15%의 미국 현지 배당세가 원천징수 되지만 절세계좌의 경우 국세청에서 이 세금을 미리 환급해준 금액이 지급되는 형태였다고 한다.</p>
<p>그런데 정부는 기존 제도가 과도한 혜택이었다고 판단했던 모양이다. 마침 3년 간의 유예기간이 끝나서 정부가 올해부터 이 제도를 바로잡는다고 한다. 그 방법은 바로 해외 주식 등을 통해 받은 배당이나 분배금을 지급할 때 해외 현지에서 원천징수된 배당소득세와 한국 배당소득세의 차이 만큼을 추가로 부과하는 것이다. 단 미국 ETF라면 한국보다 더 큰 미국 배당세 15% 세금을 납부하기 때문에 한국에서 별도의 배당소득세가 더 붙어 나오지는 않는다. 어쨌거나 <strong>이제 미국 ETF의 분배금은 15%의 세금을 제외하고 지급된다</strong>는 말이다.</p>
<p>문제는 절세계좌의 혜택의 많은 부분이 세금감면과 세금이연에 있다는 점이다. 여기서 세금이연이란 당장 내야 할 세금을 나중에 한 번에 몰아서 낼 수 있게 해주는 것을 이용해 내야할 세금을 투자 용도로 당분간 활용할 수 있다는 말이다. 그런데 분배금의 세금을 원천징수한 뒤 지급하게 되면 결국 그 금액 만큼 <strong>세금이연 효과가 사라지게 된다</strong>.</p>
<p>더 큰 문제는 세금의 이중 부과 문제다. 절세계좌의 특징은 그 혜택을 현실화 할 때 세금이 부과된다는 점이 있다. 즉 ISA의 경우 해지 혹은 만기 해지 때 비과세 한도 금액을 제외한 뒤 세금 9.9%가 일괄 부과되고, 연금계좌의 경우 연금을 개시할 때 3.3~5.5%의 연금소득세가 부과된다. 그런데 분배금이 이미 원천징수가 된 뒤에 다시 이 세금들이 또 부과된다면 결국 이전에는 내지 않던 배당소득세 만큼을 더 부담해야 한다는 말이 된다. <strong>세금이 이중으로 부과되는 셈이다.</strong></p>
<p>쉽게 정리해서 <strong>절세계좌든 아니든 이제 미국 ETF의 분배금을 받을 때는 무조건 세금을 미리 떼고 받게 된다</strong>는 말이다. 이게 싫으면 이제 국내 주식나 국내주식형 ETF에 투자하는 수밖에 없다.</p>
<h2>물론 세금 이중부과는 의도한 건 아닐 것</h2>
<p>정부에서도 세금 이중부과 문제는 절세계좌의 목적과는 맞지 않는 점에는 동의하는 듯하고 그래서 이 부분을 해결하겠다는 입장을 보였다. 뭐 다행이라면 다행이겠지만 결국 배당소득세 원천징수 자체는 바꿀 생각이 없다는 말이다.</p>
<p>여러 방안이 있을 순 있겠지만 현 제도에서 합리적인 안은 결국 원천징수된 배당소득세 금액에 대해서는 추가 세금을 부과하지 않는 단순한 형태가 되지 않을까 추측된다. 하지만 이 경우 전산시스템이 좀 복잡해 질 것은 분명해 보인다. 따라서 현실화 되는데 시간이 좀 필요할 것 같다.</p>
<p>어쨌든 이미 일은 벌어진 시점이고 <strong>올해 부터 연금을 개시한 이들 부터 피해를 보기 시작</strong>했을 거다. 그리고 그 피해는 당분간 이어질 가능성이 높을 것 같다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>절세계좌는 여러 목적이 있다. 노후 대비나 자금 마련 목적이다. 어쨌든 둘 다 이를 위해 세금을 줄여주는 것을 핵심 시스템으로 꼽고 있다. 이번 배당(분배)금 원천징수 사건은 어떻게 되었든 이런 절세계좌의 존재 의미 일부를 파괴시키는 무식한 실수 같다. 심지어 문제 파악이나 대비도 제대로 안 했고 홍보도 전혀 안 했고 말이다.</p>
<p>개인적으론 미국 직투를 선호하는 입장이라 별 타격은 없는 편이다. 개인연금도 최근 배당 위주에서 패시브 투자 위주로 포트폴리오를 바꾸기도 했고 말이다. 외국 ETF는 시세차익에도 배당소득세가 부과되는 이상한 나라이긴 하지만 그것도 팔기 전까진 별 의미도 없기도 하다.</p>
<p>하지만 정작 꼭 필요한 '배당소득 분리과세' 없이 이렇게 제도를 바꾸는 것은 정말 정부가 아무 생각도 준비도 없다고 밖에 생각이 안 들게 만드는 것 같다. <strong>기업 세금은 계속 줄여주더니 이런 식으로 국민들 세금만 늘려서 빈 자리를 메꿔가는 것일까?</strong> 제발 일 좀 제대로 했으면 좋겠다. <em>아 근데 대통령이 그 꼬라지인데 일이 제대로 될 리가 없나?</em></p>
<p>그나저나 이래서야 만기가 된 ISA 계좌를 언제 해지해야 하나 고민이 크게 든다. 그냥 당분간은 유지해야 하는 건 어쩔 수 없을 것 같기도 하고 말이다.</p>
<p>어쨌거나 절세계좌와 해외직투 중 무엇을 고르는 게 이득이냐고 한다면 물론 <strong>아직도 절세계좌가 유리한 건 사실</strong>인 것 같다. 그저 배당(분배)소득세 원천징수분을 미리 돌려주지는 않을 뿐 그 외의 세금 혜택은 여전하니 말이다. 이 글을 쓰는 작자 처럼 배당금을 생활비 용도로 쓰려는 경우 처럼 특별한 이유가 없다면 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250205-00.html"/>
    <summary type="text">갑자기 절세계좌에서 미국 ETF의 분배금이 이중 과세 된다는 어이없는 소식을 접하게 되었다. 도대체 무슨 일일까?</summary>
    <published>2025-02-05T13:48:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250204-01.html</id>
    <title>눈 오는 날 운전하는 게 이렇게 힘든 줄 몰랐다</title>
    <updated>2025-02-14T13:38:18.519514+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><img alt="tucson-snow-00.jpg" src="../upload/202502141336-0b42e593.jpg"/>
<em>또 눈을 처맞은 투싼</em></p>
<p>눈이 가볍게 날리는 걸 보고 운전에 지장을 주겠다는 생각은 별로 들지 않았다. 떨어지면 바로 녹기도 하고, 좀 쌓이더라도 밤 사이 제설차의 활약으로 도로는 잘 치워져 있기도 하니 말이다. 그래서 눈 오는 날 운전을 비 오는 날 운전 쯤으로 생각하다가 경기도 오산보다도 큰 오산이라는 것을 겨우 알게 되는 경험을 하였기에 이런 글을 정리하게 되었다.</p>
<h2>눈 오는 날 운전이 왜 힘들까?</h2>
<p>고속도로를 포함한 중거리 운전을 해야 할 일이 생겼다. 당일 눈 예보가 있었지만 출발 시점에는 예보도 없었고 눈도 그쳤기 때문에 편안한 마음으로 운전을 시작했다.</p>
<p>출발하고 얼마 지나지 않아 갑자기 눈이 조금씩 내리기 시작했다. 전면 유리에 눈이 조금씩 쌓이니 자동 모드로 설정해둔 와이퍼가 알아서 치워준다. 참 편하다. 하지만 역시나 시야가 방해 받는 건 약간 답답함을 느끼게 만들었다.</p>
<p>그런데 어떤 차가 고속으로 앞에 끼어들며 뛰쳐 나가는 순간 이벤트가 생겼다. 공기가 특수하게 흘러서 그런지 모르겠지만 갑자기 차 앞에 눈이 몰리더니 곧이어 눈 돌풍이 생기면서 시야를 방해 받았다. 순간적으로 생긴 일이지만 깜짝 놀라며 당황할 수밖에 없었다.</p>
<p>눈이 점점 굵어지더니 눈발이 제법 세졌다. 그래도 아직 운행에 무리는 없는 수준이었다. 단지 제한속도를 준수하면 별 문제가 없었어야 할 수준이었다. 하지만 또 갑작스러운 이벤트가 발생한다. 앞에서 달리던 차에 쌓였던 눈이 뭉쳐지다가 갑자기 떨어지더니 바람을 타고 전면 유리에 강하게 부딪혔다. 마치 돌이 부딪히는 듯한 소리가 나면서 깜짝 놀라게 되었다. 정말 당황스러운 순간이었다.</p>
<p>이런저런 이벤트가 있었기에 고속도로에 올라서고 나서 크루즈컨트롤을 켜고 속도를 좀 낮춘 뒤 느긋하게 가기로 했다. 얼마 지나지 않아 눈발이 좀 세졌다. 이젠 시야가 제법 방해를 받는 수준이었기에 더욱 천천히 갈 수밖에 없었다. 그런데 또다른 이벤트가 발생했다. 레이더에 눈이 쌓였는지 갑자기 <strong>경고 알림이 뜨면서 크루즈컨트롤이 꺼지기 시작</strong>했다. 고속도로 만큼은 좀 더 편하게 가고 싶었는데 이게 무슨 날벼락인지 모르겠다.</p>
<p>그래도 천천히 달려서 목적지에 무사히 도착했다. 이제 주차를 해야 했다. 그런데 또 이벤트가 발생했다. 이번엔 초음파 거리 센서에도 눈이 쌓인 건지 경고 알림이 뜨면서 거리 센서가 제대로 동작하지 않았던 것이다. 결국 시야에 의존해서 주차를 해야 했는데 후방 카메라에도 눈이 쌓여서 제대로 보이지 않았다. 결국 동승자의 도움을 받아서야 겨우겨우 주차를 할 수 있었다.</p>
<p>이런 여러 이벤트들이 단 한 시간만에 벌어졌다는 게 아직 믿어지지 않는다. 아니면 눈 오는 날엔 이런 일들이 일상인 걸까?</p>
<h2>물론 눈이 온 다음에도 이벤트는 이어진다</h2>
<p>눈은 이제 그쳤다. 돌아갈 때는 좀 더 편하게 운전할 수 있을 것 같았다. 물론 오산이었다.</p>
<p>일단은 전면 유리와 사이드미러 그리고 후방카메라와 각종 센서에 쌓인 눈을 치워야 했다. 다만 이 정도는 일상적인 일이긴 하다.</p>
<p>하지만 내 차만 잘 치우면 무슨 소용일까. 고속도로 입구 가속 구간에서 앞 차 지붕에 쌓인 눈이 갑자기 쏟아지더니 눈 앞에 날아오는 날벼락 같은 상황을 경험했다. 솔직히 앞 차 지붕의 눈이 떨어질랑말랑 아슬아슬한 것을 재밌다며 구경하고 따라갔던 것 자체가 실수였던 것 같다. 지붕에 눈이 쌓여 있는 차는 뒤따라 가지 말자는 교훈을 얻었다.</p>
<p>고속도로에 올라가서 크루즈컨트롤을 켰다. 아니 그런데 왜 또 센서가 이상하다는 알림이 뜰까? 결국 이번에도 크루즈컨트롤의 혜택을 별로 못 받고 돌아올 수밖에 없었다. 나중에 알았는데 주행 도중에 센서에 흙탕물이 튀어서 굳은 모양이었다.</p>
<p>심지어 돌아와서 주차할 때 또 후방카메라에 뭔가 왕창 묻었다는 것을 알게 되었다. 여기에도 흙탕물이 튀어서 굳은 것이었다. 짜증이 일긴 했지만 그나마 초음파 센서는 동작을 해서 다행이긴 했다. 어쨌거나 후방 카메라는 청소용 티슈로 빡빡 닦아야 했을 정도로 제법 강하게 진흙이 굳어 있었다.</p>
<p>차는 여기저기에 흙탕물이 튀어서 난장판이었다. 그래도 세차는 눈이 완전히 녹기 전까진 포기해야 했다. 해봤자 또 더러워질 테니 말이다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>눈이 완전히 그친 줄 알았지만 그날 밤에 또 눈이 왔었나 보다. 그런데 낮에는 영상이다 밤에는 영하로 떨어지다보니 녹던 눈이 얼어붙고 그 위에 눈이 쌓였나보다. 다음날 눈을 치우고 있는데 눈 아래에 얼음이 보이니 또 당황하게 되었다.</p>
<p>얼어붙은 전면 유리를 그냥 치우기는 불가능해 보였고 그래서 전면 유리를 데우기 위해 위해 시동을 걸었다. 그런데 갑자기 와이퍼가 큰 소리로 "삐그덕!" 거리면서 움직였다. 와이퍼는 AUTO로 세팅되어 있었는데 물이 고인 것으로 인식된 것일까? 순간 와이퍼가 박살나는 줄 알았다. 덕분에 유리에 얼음이 얼었으면 와이퍼 AUTO 모드는 끄고 시동을 걸자는 교훈을 얻게 되었다.</p>
<p>블랙아이스로 미끄러지는 경험을 하지는 못 했는데 못 겪어서 다행일 지도 모르겠다.</p>
<p>정말이지 운전자에게 눈은 흰 똥과 다름이 없었다. 재앙의 흰 똥이다. 냄새만 안 날 뿐이지 수 일 간에 걸쳐 운전자를 괴롭히는 끔찍한 흰색 똥이다.</p>
<p>그러니까 눈이 오면 가급적 운전은 하지 말자.</p>
<p><img alt="tucson-snow-01.jpg" src="../upload/202502141336-937f54da.jpg"/>
<em>고드름까지 피어나서 애들 교육 교재로 쓸...리는 없는 장면</em></p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250204-01.html"/>
    <summary type="text">눈 오는 날 운전을 비 오는 날 운전 쯤으로 생각하다가 경기도 오산보다도 큰 오산이라는 것을 겨우 알게 되는 경험을 하였다.</summary>
    <published>2025-02-04T22:30:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250204-00.html</id>
    <title>트럼프 무역전쟁: 방아쇠에 올라간 손가락이 갑자기 코를 후벼 파다</title>
    <updated>2025-02-14T13:31:42.996487+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>트럼프의 무역 전쟁 개시로 미장이 열리고 신음 소리가 여기저기 들리던 와중에 갑자기 멕시코 대통령과 트럼프와의 대화가 잘 끝났다는 소식이 나왔다. 시장에 활기가 돌기 시작했다. 이어 대 멕시코 관세 행정명령이 한 달간 보류가 되었다. 거기다 캐나다 관세도 한 달 유예가 보도되면서 시장의 분위기는 완전히 뒤집어진 것 같았다. 다만 중국은 대화는 진행 중인 듯하나 별 다른 소식은 아직 없는 것 같다.</p>
<p>한 달 간의 보류라는 말은 협상이 한달 가량 이어질 거라는 의미로 이해하는 게 좋을 것 같다. 아마도 멕시코와 캐나다는 미국이 원하는 것을 어느 정도 해 줄 모양이라고 이해할 수 있다. 미국 입장에서도 멕시코와 캐나다에 공장을 둔 미국 기업의 눈치를 안 볼 수도 없을 것이기도 하고 말이다.</p>
<p>관세 보류 소식 덕분에 주직시장은 떨어졌던 것을 일부 복구하기 시작했다. 달러의 가치도 거의 제자리로 돌아갔다. 달러/원 환율도 돌아올... 줄 알았는데 그저 이전 오름세를 유지하는 수준까지만 회복했다. 탄핵 언제 되냐?</p>
<p>다행인지 아닌지 모르겠지만 트럼프는 다시 관세를 협상용 무기로 활용하고 있다. 사업가에서 또라이로 가나 했다가 다시 그 중간으로 돌아온 느낌이다. 뭐 나쁜 일은 아닐 거다. 그저 총은 여전히 들고 있고 방아쇠에 걸었던 손가락을 빼서 코를 후벼 파기 시작했을 뿐이지만 말이다.</p>
<p>이제 다음은 그 코를 후벼 파던 손가락을 빼서 다시 방아쇠에 올리든 아니면 다른 누군가의 입에 쑤셔 넣든 그 대상을 관찰해야 할 때다. 물론 다음 타겟은 이미 어느 정도 알려져 있다. 트럼프의 입을 통해서 말이다.</p>
<blockquote>
<p>"이른 시일 내에 EU 제품에 대한 관세 부과가 계획돼 있다"</p>
</blockquote>
<p>EU가 다음 협상 아니 협박 대상이다. 이미 공공연하게 발언이 나오고 있다. 그리고 유럽연합의 각 국가들의 '겉으론 강경한데 속은 왠지 잔뜩 웅크린 듯한' 반응들도 나오고 있다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>그리고 유럽 다음은 이제 아시아일 것이다. 한국도... 하아... 탄핵 언제 되냐? 빨리 대선 가자.</p>
<p>중국 관세에 업데이트가 없다보니 애플이 개처맞고 있는 건 불만스럽다. 트럼프의 무역 전쟁에 한 개인이 직접적인 타격을 받는 현장이다. 훌쩍.</p>
<p>그나저나 트럼프는 주식 시장을 신경쓸까 안 쓸까? 왠지 쓰는 것 같기도 하고 아닌 것 같기도 하고 미묘하다. 확실히 느낄 수 있는 점은 또라이 기질과 사업가 기질로 변동성을 아주 크게 키우고 있다는 점이겠지만 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250204-00.html"/>
    <summary type="text">트럼프의 무역 전쟁 개시로 미장이 열리고 신음 소리가 여기저기 들리던 와중에 갑자기 멕시코 대통령과 트럼프와의 대화가 잘 끝났다는 소식이 나왔다. 시장에 활기가 돌기 시작했다. 이어 대 멕시코 관세 행정명령이 한 달간 보류가 되었다. 거기다 캐나다 관세도 한 달 유예가 보도되면서 시장의 분위기는 완전히 뒤집어진 것 같았다.</summary>
    <published>2025-02-04T14:15:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/dizziness.html</id>
    <title>어지럼증의 원인들은 무엇이 있을까?</title>
    <updated>2025-02-14T13:22:31.728435+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>주변 가까운 사람 중에 어지럼증을 종종 호소하는 사람이 있다. 주기적이진 않지만 꽤 자주 증상을 호소하는데, 문제는 병원에 가봐도 딱히 확실한 원인을 짚지 못 하고 있다는 것 같다. 그래서 이런저런 치료를 시도해 봤지만 딱히 차도는 없는 답답한 상황이다.</p>
<p>그렇다면 이런 어지럼증이 발생하게 되는 원인에는 무엇이 있을까? 한번 정리하다 보면 뭔가 감이 잡힐까 싶어 조사해 봤다.</p>
<h2>어지럼증을 일으키는 유명한 질환들</h2>
<h3>이석증</h3>
<p>귀 깊은 곳(내이)에는 몸의 균형을 측정하는 센서 용도의 전정기관이 있는데 이 균형 측정에서 이석이라는 작은 돌 같은 것이 중요한 역할을 한다. 그런데 이 이석이 어떤 이유로 떨어져 나와 내부를 굴러다닐 경우 예민한 신경을 마구 건드려서 어지럼증을 느낄 수 있다. 그래서 이 증상을 이석증이라고 부른다.</p>
<p>주로 40~50대 이후 발생할 확률이 높다고 알려져 있으며 증상으로는 주변이 빙글빙글 도는 듯한 어지럼증이 갑자기 발생해서 수 초에서 1분 가량 이어진다고 한다. 이석이 굴러다녀야 증상이 발생하는 특성 상 갑자기 움직일 경우 발생할 확률이 높다고 생각할 수 있다. </p>
<p>보통은 별도의 치료가 없어도 수주 이내에 호전되는 경우가 많고 그렇지 않다고 해도 시술로 제법 간단히 치료된다고 하니 그나마 다행인 증상이라고 볼 수도 있다.</p>
<h3>전정신경염</h3>
<p>위 이석증이 발생하는 전정기관에 연결된 것이 바로 전정신경이다. 전정신경염은 어떤 이유로 이 신경에 염증이 생겨 발생하는 증상으로 심한 어지러움과 메스꺼움 등을 느끼게 된다. 증상도 이석증과 비슷하게 주변이 빙빙 도는 어지럼증이 고통스럽다. 다만 이석증과 다른 점이 있다면 증상이 수 시간에서 수 일간 발생하고 심할 경우 수 개월간 이어지는 등 꽤나 증상이 길게 이어진다는 점이다.</p>
<p>신경염은 많은 경우 바이러스 감염에 의해 발생한다고 하는데 전정신경염도 비슷한 것 같다. 그밖에 주변 혈류에 문제가 있는 경우도 유발될 수 있는 것 같다. 원인을 찾았다면 적절한 치료를 할 수 있겠지만 바이러스 감염이라면 결국 몸의 면역체계가 직접 이겨내도록 하는 수밖에 없는 듯하다.</p>
<h3>메니에르병</h3>
<p>메니에르병은 주로 40~60대의 여성에게 예고 없이 어지럼증이 발생하는 만성 진행성 질환이다. 어지럼증과 함께 귀가 불편하거나 이명이 동반될 수도 있으며 짧게는 20분에서 12시간 가량 이어지는데 심할 경우 일상생활에 지장을 줄 정도라고 한다. 거기다 청력저하나 균형장애 등으로 이어지기도 한다니 쉽게 넘길 수 없는 병이다.</p>
<p>바이러스 감염, 면역 반응, 내이의 림프액 과다 등등 다양한 원인으로 발병할 수 있기 때문에 원인을 찾으려면 병원에서 정확한 검사가 필요하다. 원인이 무엇이든 귀와 관련된 신경성 질환으로 이해가 되며 따라서 치료도 귀 쪽으로 행해지는 모양이지만 근본 원인 치료라기 보다는 증상 개선 위주인 것 같다.</p>
<p>상당히 강한 어지럼증을 동반하기 때문에 이 병이 있다면 응급약 정도는 챙겨 다니는 것이 좋을 것 같다는 생각이 든다.</p>
<h3>기립성 저혈압</h3>
<p>바닥에 앉아있다 갑자기 일어났을 때 눈 앞이 캄캄해지면서 쓰러질 것 같은 증상이 느껴지면 기립성 저혈압으로 진단할 수도 있다. 원인이 명백해서 대처하기에도 유리한(?) 그런 어지럼증 같다. 실신성 어지럼증으로 칭하기도 하는 모양인데 이 이름은 약간 무서운 느낌이다.</p>
<p>개인적으로 이 증상이 있기 때문에 잘 아는 편인데, 습관적으로 일어설 때면 주변의 무언가를 잡게 된다. 물론 장시간 앉아있는 게 아니라면 그리고 갑자기 일어나는 것만 아니면 일상생활에 지장을 주지는 않을 정도지만 사람에 따라 다를 지도 모르겠다. </p>
<p>원인 불명의 기립성 저혈압은 근본 치료가 불가능한 것 같다. 하지만 특정 약물에 의해서도 나타날 수 있고 이 경우는 약을 대체하거나 용량을 줄이는 식으로 대처해 볼 수는 있는 것 같다.</p>
<h3>심인성 어지럼증</h3>
<p>'심인성'이라는 이름 답게 심리적 원인으로 어지럼증이 느껴지는 경우인 것 같은데 대표적으로 공황장애가 언급되는 것 같다. 특이점으로 붕 뜨면서 빙빙 도는 듯한 어지럼증으로 정리되는 듯하다.</p>
<p>개인적으로는 폐소공포증이 있는데 특히 택시 뒷자리에 앉아있을 때 급출발이나 급제동 시 갑자기 시야가 멀어지는 듯한 느낌이 나는 어지럼증이 동반되며 식은 땀이 나고 정신이 미칠 것 같은 느낌이 잠깐 이어진다. 다만 심리적으로 안정되거나 다른 곳에 집중하면 괜찮아지는 경우도 많아서 개인적으로는 택시를 타기 보다는 그냥 직접 운전한다는 식으로 어이없게(?) 대처하고 있다. 가끔 만원 지하철이나 버스에서도 발생되기도 했는데 그 미칠것 같은 느낌 때문에 다른 사람을 밀치는 등 안 좋은 일로도 이어질 수 있겠다는 걱정이 들기도 했다.</p>
<h3>뇌졸중 등</h3>
<p>뇌졸중과 같은 뇌 혈관 질환 - 예를 들어 뇌 혈관이 막혀 발생하는 뇌경색이나 뇌 혈관이 터져 발생하는 뇌출혈 등 - 이 발생하게 되면 해당 부위 주변의 뇌세포가 파괴됨에 따라 다양한 증상이 발생할 수 있다. 그 증상들 중에 어지럼증도 포함된다.</p>
<p>뇌 혈관 질환의 경우는 당장 생명에 위해를 가하는 치명적인 증상인 만큼 어지럼증을 느낄 세가 얼마나 될지 잘 모르겠다. 거기다 증상 부위에 따라 어지럼증이 발생하지 않을 가능성도 높다. 결과적으로 거론하긴 했지만 솔직히 미묘하긴 하다.</p>
<h3>기타 원인 불명의 어지럼증</h3>
<p>생리적어지럼증이라고 표현하기도 하는 이 어지럼증은 특정한 원인이 없다는 점이 문제인 증상이라고 한다. 멀미의 원인인 시각적 부적응이나 고고도의 환경 부적응을 비롯해 단순한 스트레스나 피로도 유발원이 될 수도 있다.</p>
<p>다만 다행인 점이 있다면 특정 질환으로 유발되는 게 아니기 때문에 쉬면 낫는다는 점이다. 하지만 이는 근본적 치료는 안 된다는 의미로 이해가 된다. 결과적으로 자주 겪는 다면 언제 증상이 발생할 지 모르니 늘 대비하고 살아야 할 것 같다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>어지럼증의 원인이 주로 귀와 뇌 쪽으로 몰린 느낌인데 어쩔 수 없다. 귀 속에 균형을 측정하는 기관이 있고 이 기관이 신경을 통해 뇌와 연결되어 있으니 당연한 것이긴 하다. 이 외에도 몇 가지 질환이나 증상을 더 꼽을 수 있을 것 같긴 하지만 대표적인 경우로 분류하면 이 정도로 추릴 수 있을 것 같다.</p>
<p>어지럼증의 경우는 일부 중증인 경우를 제외하면 보통은 좀 쉬면 낫는다고 볼 수는 있다. 그래서 민감하게 생각하지 않을 수도 있을 것 같다. 하지만 가벼운 원인이라도 문제가 될 경우를 생각해 볼 수 있다. 예를 들어 운전 중에 어지럼증이 발생하면 어떻게 될까 말이다. 안 그래도 어지럼증으로 인한 구토나 식욕감소 등도 가볍게 볼 수도 없는 증상이기도 하고 말이다.</p>
<p>결론적으로 가까운 지인이 겪는 어지럼증의 원인은 뭘까 생각해 봤는데 메니에르병이 가장 가까운 것 같다. 최근 청력 저하가 여실이 느껴지고 있으니 말이다. 물론 개인적인 추정일 뿐이고 진단은 병원에서 의사가 할 일이다. 그저 원인이 뭐든 치료가 잘 되기를 바랄 뿐이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/dizziness.html"/>
    <summary type="text">주변 가까운 사람 중에 어지럼증을 종종 호소하는 사람이 있다. 이런 어지럼증이 발생하게 되는 원인에는 무엇이 있을까?</summary>
    <published>2025-02-03T23:33:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250203-00.html</id>
    <title>트럼프 무역전쟁: 정말 시작하나 보다</title>
    <updated>2025-02-14T13:23:23.925362+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>트럼프가 캐나다, 멕시코, 중국을 대상으로 한 관세 부과 행정명령에 서명한 모양이다. 캐나다는 에너지를 제외한 25% 관세, 멕시코는 25% 보편관세, 중국은 10% 보편관세다. 거기다 상대 국가가 같은 방식으로 대응할 경우 관셰를 인상할 수도 있다는 보복 조항도 포함되었다고 한다. 시장이 걱정하던 일을 더 악독하게 정말로 저질러 버리는 트럼프다.</p>
<p>트럼프도 일단은 미국 내 인플레이션 우려에서 눈을 돌리지는 못한 모양이다. 캐나다산 석유 등의 관셰는 일단 낮게 잡은 것을 보니 말이다. 그래도 10%라도 상당한 타격이 될 지도 모르는데 자국 내 생산량을 늘려 커버할 생각인 걸까?</p>
<p>관세를 부과한 이유는 "미국인 보호"라는 명분을 댔지만 트럼프가 늘 이야기 하던 것에서 벗어나진 않았다. 중국과 캐나다를 향해선 펜타닐을 문제 삼았다. 중국이 펜타닐 제한을 거부했다는 것과 캐나다의 펜타닐 운송을 제대로 막지 않았다는 것이다. 멕시코의 경우는 국경을 맞대고 있는 만큼 불법 이민을 문제 삼았을 것이다.</p>
<p>그런데 위 이유들은 그야말로 표면적인 이유일 것이다. 아무래도 이 세 국가들은 미국으로 수출하는 물품이 많을 수밖에 없다. 심지어 캐나다와 멕시코는 중국의 우회 수출 기지이기도 하다. 이것과 위 이유들이 합쳐져서 그야말로 이렇게 정리할 수 있을 것 같다:</p>
<blockquote>
<p>"너네들보다 우리가 돈 더 벌거야. 미국에 공장 지어. 중국 너넨 짜져"</p>
</blockquote>
<p>이런 유치한(?) 난동으로 느껴진다. 캐나다의 경우 에너지 원자재를 제외하면 대체로 미국이 흑자를 보고 있기도 하고 멕시코에도 미국 기업 공장이 많기도 하고 말이다.</p>
<p>근데 중국은 왜 가장 적은 10%일까? 뭐 이렇게 생각할 수도 있지만 이미 중국제 일부 품목은 꽤나 높은 관세가 부과되고 있다는 점은 잊어먹으면 안 된다. 그리고 앞서 언급했다시피 캐나다와 멕시코가 이미 중국의 우회 수출 기지이기도 하다는 점을 보면 결국 이번 조치로 중국에는 1~3중 중복 관세를 메긴 셈이기도 하다. 그래서 사실 10%도 높은 것일 지도 모르겠다.</p>
<h2>이걸로 상대국은 조용히 "깨갱~"하고 넘어갈까?</h2>
<p>당연하게도 그건 아니다. 상호주의란 단어가 괜히 있는게 아니다. 그리고 자국 내 여론이나 지지율도 살펴야 한다. </p>
<p>그래서 캐나다와 멕시코는 바로 보복 관세 조치에 나선다고 한다. 다만 캐나다의 경우 일부 중요 원자재를 제외한 25% 관세를 두 그룹으로 나눠서 때릴 모양이다. 멕시코는 아직 밝혀진 면은 없지만 역시 관셰로 보복할 듯하다. 그리고 중국과 캐나다는 WTO에 제소 방침이라고 한다. 그나저나 WTO 제소가 과연 어떤 영향을 줄 수 있을지는 잘 모르겠다.</p>
<p>그런데 이러면 보복조항을 발동시키는 것 아닐까? 설마 이러다 보복 핑퐁으로 100% 넘는 관셰 펀치를 서로에게 날리는 무시무시한 사태가 벌어지는 게 아닐까? 굉장히 걱정스러운 미래가 상상되기도 한다.</p>
<p>하지만 그런 걱정스러운 사태는 그래서 확률이 낮을 것 같다. 캐나다의 보복 관세는 미국에 비하면 상당히 적은 규모이기도 하다. 멕시코도 보편관세가 아니라 그저 구색만 갖출 것 같다. 아마도 핑퐁 보복 관세는 없지 않을까?</p>
<h2>우리나라는 그냥 강 건너 불 구경하면 될까?</h2>
<p>물론 한국은 강 건너 불 구경할 처지가 아니다. 사실 강이 애초에 없다. 멕시코 관세부터가 이미 영향을 미칠게 뻔하니 말이다. 멕시코에서 생산되어 미국으로 수출되는 한국산 제품이 한 둘이 아닐 거다. 당장 이들 부터가 타격을 받게 되었다. 그것도 간접 타격이 아닌 직접 타격 수준일 거다.</p>
<p>물론 본 타격은 아직 오지도 않았다. 트럼프는 분명하게 한국을 부자나라로 칭하며 불평등한 관계를 바로 잡아야 한다고 자주 주장해 왔다. 캐나다의 경우 미국과 안보적으로 가까운 사이임에도 저러는 것을 보면 한국도 FTA가 폐기되거나 조선 등 일부 품목을 제외한 보편관세가 때려질 가능성을 배제할 수가 없다. 아니 가능성이 높다.</p>
<p>미국채 금리는 당연히 튈 거다. 여기에 반응해서 달러 환율도 튈 수밖에 없다. 결국 환율과 관세 걱정에 국장도 상당한 타격을 입을 게 뻔해보인다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>무역전쟁이 시작되었다. 관련된 모든 나라에 뭐든 영향은 갈 거다. 특히 인플레이션은 어떻게든 악영향으로 다가올 거다. 그 규모는 천차만별일 지도 모르겠지만 말이다. 트럼프가 자신있게 때리는 걸로 봐선 아마도 미국에는 큰 영향은 없을 모양인가 보다.</p>
<p>그래도 서로 공격을 주고 받는 형태는 겉으로 보이는 모습이고 여전히 협상 찬스는 남아있는 것으로 보인다. 따라서 당장은 시장에 타격이 좀 올 것 같지만 지켜볼 여지는 있을 것 같다.</p>
<p>뭐 어쨌거나 살아남자. 그게 유일한 소망이다. 개인으로써도 그리고 국가로써도. 일단 탄핵 부터 빨리 처리하고 나서 다음 대통령이 누가 되든 살아남는 정책을 펴야 할 거다. 지금 이대로는 답이 정말 없는 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250203-00.html"/>
    <summary type="text">트럼프가 캐나다, 멕시코, 중국을 대상으로 한 관세 부과 행정명령에 서명한 모양이다.</summary>
    <published>2025-02-03T13:29:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250127-00.html</id>
    <title>트럼프 무역전쟁: 콜롬비아 관세 해프닝과 트럼프의 품격</title>
    <updated>2025-02-14T13:14:26.086040+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>아이 둘을 데리고 연휴를 보내느라 피로에 찌들어 아무 것도 못 보던 사이에 트럼프가 뭔가 일을 저질렀던 모양이다. 콜롬비아에 갑자기 관세를 때리더니 나중에 더 커질 거라며 말이다. 관세 이야기가 좀 잠잠하나 싶더니 갑자기 이런 소식이 들려서 좀 당황했다.</p>
<p>일단 사유는 이민자 문제 같다. 콜롬비아에서 미국 불법 이민을 제대로 막지 않았으니 25% 관세를 때리고 여기서 더 제대로 대응하지 않으면 일주일 내에 50%까지 올리겠다 이런 식이었던 것 같다. 진짜 사람대 사람이었으면 협박에 가까운 방식이다.</p>
<p>결국 콜롬비아 정부는 하루도 안 되어서 남작 엎드린 모양이다. 트럼프의 요구를 모두 수용하겠다며 말이다. 여러 이유가 있겠지만 미국이 콜롬비아의 석유를 가장 많이 수입하고 있는데다 안 그래도 콜롬비아 경제는 휘청이는 수준이니 여기에 관세가 부과되면 상당히 난감한 지경이 되는 것은 분명한 것도 있을 것 같다.</p>
<p>그리고 트럼프는 관세를 유보했다고 전해졌다. 폐지가 아닌 유보인 걸 보면 아마도 "말 안 지키면 이걸로 때릴 거야" 이런 늬앙스 같다.</p>
<blockquote>
<p>목적을 위해선 수단과 방법을 가리지 않고 크게 퍼부어 처치한다.</p>
</blockquote>
<p>이게 바로 트럼프의 방식이다 라는 것을 아주 제대로 보여준 것 같다. 물론 기존에 예측되던 것이긴 했지만 실제로 벌어지는 것을 보면 담담하게 받아들이긴 좀 힘든 것 같다. 정말 후덜덜하다. </p>
<p>한국이 이런 걸 처맞으면 어떻게 대응해야 할지 솔직히 답이 없을 것 같다. 과연 한국은 트럼프에게 내밀 카드를 얼마나 가지고 있을까? 아니 가지고 있긴 할까?</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250127-00.html"/>
    <summary type="text">사이에 트럼프가 뭔가 일을 저질렀던 모양이다. 콜롬비아에 갑자기 관세를 때리더니 나중에 더 커질 거라며 말이다.</summary>
    <published>2025-01-27T23:02:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250123-00.html</id>
    <title>강남쌀국수의 소고기폭탄쌀국수 및 새우볶음밥에 관한 기록</title>
    <updated>2025-02-13T15:43:25.686936+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>사실 맛집 관련 로그 같은 걸 쓰게 되리라곤 블로그를 운영한 십수년 동안 전혀 생각지 못 했다. 하지만 여러 사유 특히 개인적으로 어떤 식당에 대한 기억이 애매모호해서 다시 시킬 때 고민이 많았던 점이 크게 작용하여 이제부턴 가급적 뭔가를 먹었다면 그에 관한 기록을 남기려고 한다. 참고로 아무런 스폰싱은 없지만 개인적인 목적의 기록이기 때문에 음식점 이름을 가리지 않고 그대로 쓴다.</p>
<p>그 첫 타자는 강남쌀국수의 소고기폭탄쌀국수와 새우볶음밥이고 사이드로 주문한 미니탕수육이다. 배우자와 늘 점심 식사 선정에 관해 "난 몰라 네가 골라"라며 티격태격 싸우는 편인데 이날은 누군가의 입에서 "쌀국수!"가 바로 튀어나오는 바람에 평화로운 점심 식사 메뉴 선정이 되었다. 그리하여 몇 가지 안 중에서 고른 식당이 바로 '강남쌀국수'다. 물론 식당이 가까운 건 아니어서 배달로 주문했다.</p>
<p>자 과연 경기도 촌놈에게 서울 강남이라는 대도시의 맛은 과연 어떤 맛일까?</p>
<p><img alt="강남쌀국수의 소고기폭탄쌀국수와 새우볶음밥" src="../upload/202502131539-c36bc59a.jpg"/>
<em>강남쌀국수의 소고기폭탄쌀국수와 새우볶음밥</em></p>
<p><strong>소고기폭탄쌀국수</strong>: 사진으로는 많아 보이지만 사실 그렇게 고기가 폭탄 수준으로 부를 정도로 많지는 않았다. 다만 숙주가 충분히 들어있었던 점은 좋았다. 육수가 전용 포장 팩에 들어있었던 점도 특이했다. 육수의 맛은 향신료의 향이 좀 강한 편이었다. 전반적으로 맛은 무난했다. 소스 2종은 당연하게도 제공이 되었다. 어떤 외국인이 직접 운영하는 쌀국수 집에서는 소스를 별도로 사야 했다는 안 좋은(?) 기억이 있는데 다행히도 여긴 한국적(?)이었다.</p>
<p><strong>새우볶음밥</strong>: 맛 자체는 나쁘진 않았지만 개인적인 취향과는 좀 거리가 있는 편이었다. 개인적으론 웍에 모든 재료를 넣고 강하게 그리고 불맛도 넣어서 볶아주는 것을 선호하지만 이 집은 철판에서 볶아주는 볶음밥이라 불맛은 없는 편이었다. 그리고 새우 토핑을 같이 볶은 게 아니라 다 볶은 밥 위에 별도로 올린 것처럼 보이는 것도 취향과는 거리가 있었다. 아마도 볶음밥 메뉴는 토핑만 바꾸는 식으로 조합하는 것 같다는 느낌이다.</p>
<p><strong>미니탕수육</strong>: 꿔바로우와 탕수육 사이의 그런 느낌이었다. 소스가 좀 텁텁한 편인데 맛 자체는 개인적인 취향과는 거리가 있었다. 먹을 만은 했지만 굳이 돈 더 주고 많이 먹고 싶은 정도는 아니었다.</p>
<p><strong>서비스</strong>: 서비스로 온 호박식혜는 맛있었다. 아마도 판매되는 제품이 아니라 직접 담근 것이 아닐까 추정될 정도로 적당히 달았다.</p>
<h2>전반적인 평가</h2>
<blockquote>
<p>역시 강남! 촌놈에겐 뭔가 따라가기 어려운 그런 맛이 있었나보다.</p>
</blockquote>
<p>전반적으로 무난한 편이긴 했으나 취향과는 거리가 다소 있었다. 다만 배우자는 취향에 맞았는지 맛있다며 잘 먹었다. 쌀국수는 향신료 향이 좀 있는 편이었지만 거부감은 없는 편이었다. 어쨌든 쌀국수는 다시 시켜 먹을 의향은 있다. 다음에 시키게 된다면 새우볶음밥과 미니탕수육은 다른 것으로 바꿔서 시켜보고 싶다.</p>
<p>가격은 일반적인 편이었다. 2인 세트로 2만 원 중후반대였는데 메뉴 조합에 따라 가격은 좀 달라질 수는 있을 것 같다.</p>
<p>주의할 점으로 독감으로 미각이 이상하게 뒤틀린 상태였었다는 점이 있다. 어쩌면 다음에 먹게 되면 다른 평가를 내릴 지도 모르겠다는 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250123-00.html"/>
    <summary type="text">배우자와 늘 점심 식사 선정에 관해 "난 몰라 네가 골라"라며 티격태격 싸우는 편인데 이날은 누군가의 입에서 "쌀국수!"가 바로 튀어나오는 바람에 평화로운 점심 식사 메뉴 선정이 되었다. 그리하여 몇 가지 안 중에서 고른 식당이 바로 '강남쌀국수'다. 자 과연 경기도 촌놈에게 서울 강남이라는 대도시의 맛은 과연 어떤 맛일까?</summary>
    <published>2025-01-23T13:42:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250213-00.html</id>
    <title>투싼에 생애 첫 상처를 입혔다</title>
    <updated>2025-02-13T12:42:51.200243+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>어떤 겨울 날, 좁은 골목길 삼거리 근처에서 주차했던 차를 빼고 있었다. 당시 빠져나가야 될 길의 조수석 방향에 전신주가 있었다. 운전석에선 딱히 다른 장애물은 보이지 않았기에 전신주를 잘 피해서 차를 살살 빼기 시작했다. </p>
<p>그런데 잘 가나 싶었는데 <strong>누가 차 문을 조금 강하게 똑똑 노크하는 소리</strong>가 들렸다. 밖에는 아무도 없는데 도대체 누구일까? 혹시 키 작은 아이가 있었던 걸까? 급한 마음에 차에서 내려 조수석 방향으로 가봤다.</p>
<h2>투싼에 생애 첫 상처를 입혔다</h2>
<p>나가보니 사람은 안 보였다. 다행이다...라고 생각하는 순간, 차 옆에 무릎 정도 높이의 파란색 재설용 모래 상자가 보였다. 작아서 사이드미러에도 안 보일 정도였지만 무겁고 묵직했던 장애물이었다. 불안한 마음이 강하게 들었다. 설마...?</p>
<p>차량 조수석 도어를 불안한 마음으로 처다봤다. 예상대로 도어 아랫쪽에 파랗게 잔뜩 긁힌 자국이 보였다.</p>
<blockquote>
<p>"... 아 ... 아아 ... 아아아아!!!"</p>
</blockquote>
<p>처참했다. 순간 눈 앞에 하얘지더니 이내 속이 쓰리기 시작했다. <em>당시 찍은 사진이 없다는 것만 봐도 얼마나 정신이 없었는지 알 수 있다.</em></p>
<p>이후 어떻게든 무사히 좁은 길은 빠져나갔지만 귀가할 때까지 머리 속에 이 씁쓸함으로 가득 찼었다. 그나마 안전하게 도착한 것이 어디일까 싶을 정도였다.</p>
<p>주차를 한 뒤 세척용 물티슈로 닦아보니 다행히도 어느 정도는 닦였다. 이대로 다 닦이나 싶었지만 일부는 닦이지 않았다. </p>
<p><img alt="완전히 닦이지 않은 자국과 찌그러진 흔적" src="../upload/202501061600-00c16404.jpg"/>
<em>완전히 닦이지 않은 자국과 찌그러진 흔적</em></p>
<p>하지만 더 큰 문제가 있었으니 바로 긁힌 부분이 찌그러졌다는 점이다. 무거운 모래상자를 차 옆면으로 밀다시피 지나갔으니 찌그러질 수밖에 없었을 거다. 더더욱 속이 쓰리기 시작했다. 밤에는 이런저런 생각으로 잠까지 설칠 정도였다.</p>
<h2>이대로 놔둘 순 없었다</h2>
<p>이 상처를 어떻게 해야 하나 고민하다 시간이 좀 흘러갔다. 그런데 주변 사람들이 도장면이 훼손된 걸 방치하면 녹이 슬어서 더 크게 망가질 수도 있다는 것을 들었다. </p>
<p>그래서 바로 주변 판금이나 도장하는 곳을 찾아봤다. 이런 곳을 <strong>덴트(dent)</strong>라고 하나 보다. </p>
<blockquote>
<p>원칙적으로 덴트(dent, PDR - Paintless Dent Repair)는 찌그러진 것을 복원(덴트복원 혹은 덴트리페어)하는 것을 의미한다고 한다. 도색까지 포함할 경우 판금도색이라고 하는 것이 정확하다고 한다.</p>
</blockquote>
<p>네이버 지도에서는 가까운 곳 근처에서 단 하나만 발견했는데 자동차 수리나 점검 관련 매장이 잔뜩 모여 있는 곳임에도 하나 밖에 안 보이는 것은 약간 이상하긴 했다.</p>
<p>어쨌든 그 가까운 덴트 매장에 연락도 예약도 없이 들이닥쳤다. 생각보단 작은 가게였는데 작업 중이던 차 한 대가 들어가니 가득 찰 정도로 작았다. </p>
<p>기사분께 문제의 상처를 보여주니 다행히도 도장이 벗겨진 것은 아니고 페인트가 묻은 것 같다는 판단을 들을 수 있었고 견적은 10만 원 정도가 나왔다. 다만 대기가 좀 있어서 오래 걸릴 수 있다고 한다. 물론 그대로 해달라고 했다. 굳이 돌아다니며 견적을 비교하는 건 그 시간이 더 아깝다고 생각하는 사람이라 그렇다.</p>
<p>근처에서 식사를 하고 카페에서 잠깐 시간을 보냈다. 블루링크에서 주차 중 충격이니 시동이 꺼졌는데 차 문이 열렸니 창문이 열렸니 알림이 계속 왔다. 열심히 수리 중이라는 걸 알려주는 것 같았다.</p>
<p>어쨌거나 수리를 맡겼다는 것에서 약간의 안도가 드는 것은 좋은 사이드이펙트 같았다.</p>
<h2>그 결과</h2>
<p>커피를 절반 가량 거의 다 마셔갈 무렵, 예상보다 빠르게 조치가 되었다고 연락이 왔다. 여유롭게 커피를 즐길 생각이었는데 너무 빨라서 약간 허탈했다.</p>
<p>어쨌든 다시 매장을 방문하여 어떻게 되었나 살펴봤다.</p>
<p><img alt="솔직히 어디가 찌그러졌었는지 모르겠다" src="../upload/202501061600-96a13581.jpg"/>
<em>솔직히 어디가 찌그러졌었는지 모르겠다</em></p>
<p>멀리서 확인해보니 뭔가 다 안 펴진 것처럼 보였지만 가까이서 보니 정말 기적과도 같이 깔끔하게 펴져 있고 별 자국도 보이지 않았다. 정말 다행이다. 이 정도로 끝난 것에 감사해야 할 지도 모르겠다.</p>
<p>요금을 견적대로 지불하고 집으로 돌아왔다. 사고가 났을 땐 어떻게 해야하나 답답한 하루하루가 지나가고 있었는데 순식간에 해결이 되니 왜 그렇게 마음고생을 했나 한심을 정도였다. 덕분에 그날 밤은 기분 좋엔 잘 수 있었다.</p>
<p>이제는 좀 더 조심해서 운전 해야겠다. 기껏 어라운드 뷰 까지 옵션으로 넣었으니 좁은 길에서는 자만하지 말고 꼭 활용해야 겠다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250213-00.html"/>
    <summary type="text">누가 차 문을 조금 강하게 똑똑똑 노크하는 소리가 들렸다. 밖에는 아무도 없는데 도대체 누구일까?</summary>
    <published>2025-01-20T13:37:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250117-00.html</id>
    <title>7월 부터 해외주식형 TR ETF가 막힌다고 한다</title>
    <updated>2025-02-13T15:31:42.433924+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>작년 부터 TR ETF가 막히니 뭐니 이야기를 들은 적은 있다. 하지만 언론 기사에서는 그다지 구경할 기회가 없었기에 그냥 설만 나오는 건가 하고 넘어갔었다.</p>
<p>그런데 최근 갑자기 국내 언론에서 TR ETF가 막힌다는 소식이 들리기 시작했다.</p>
<blockquote>
<p>올해 7월부터 TR(Total Return, 배당 자동 재투자)이 붙은 해외주식형 상장지수펀드(ETF)에 대해 이자·배당수익 분배가 의무화된다. - <a href="https://news.einfomax.co.kr/news/articleView.html?idxno=4340116" target="_blank">해외주식 ETF, 7월부터 'TR형' 운영 못 한다…국내 ETF는 허용📎</a></p>
</blockquote>
<p>개인연금을 기존 커버드콜 배당 방식에서 S&amp;P500 TR 상품으로 옮겨타고 있던 중이었는데 무슨 날벼락인가 싶다. 그냥 일반 상품으로 갈아타야 할까 아니면 배당 위주로 포트를 새로 짜야 할까 고민이 갑자기 생겼다.</p>
<h2>그런데 정말 이대로 TR은 막히는 걸까?</h2>
<p>정부에선 왜 TR 상품이 존재하고 왜 여기에 투자하나에 대해서는 생각이 없는 것 같다. 안 그래도 <strong>국내주식형을 제외한 모든 ETF는 애초에 시세차익 자체에도 배당소득세</strong>를 메기고 있는 마당에, 배당소득세가 종합소득세로 합쳐져 세금이 괴랄하게 폭증하는 것도 문제고 건보료에도 영향을 줘서 더 큰 문제를 만들어 내고 있는 마당이다. 결국 TR을 막는다는 건 어떻게든 여러 번에 나갈 세금을 한 번으로 조정해서 조금이라도 아끼려고 노력하는 사람들 등 처먹는 일 아닐까?</p>
<p>국내주식형 ETF에는 TR을 허용할 거라는 것도 참 허무맹랑한 이야기다. 국내주식형 ETF는 시세차익이 비과세인데 TR형 상품은 배당소득세가 붙기 때문에 굳이 TR로 투자하는 바보짓을 할 이유가 없기 때문이다.</p>
<p>TR을 막을거면 <strong>배당소득세 분리과세</strong>나 좀 하고 했으면 좋겠다. 적어도 개인사업자들 덤터기 쓰는 건 막아줘야 하지 않을까. 아니면 시세차익에는 배당소득세 말고 차라리 양도소득세를 메겨서 걱정 좀 덜하게 만들어 주던가 말이다. 세율은 두 번째 문제일 뿐 종합소득세 가중 처벌(?)이라는 가장 큰 문제라도 좀 해결해 줬으면 좋겠다.</p>
<p>물론 이 이야기들은 정부는 물론 국회에도 하고 있는 소리다. 제발 과세저항을 높이지 말아줬으면 좋겠다. </p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250117-00.html"/>
    <summary type="text">작년 부터 TR ETF가 막히니 뭐니 이야기를 들은 적은 있다. 하지만 언론 기사에서는 그다지 구경할 기회가 없었기에 그냥 설만 나오는 건가 하고 넘어갔었다. 그런데 최근 갑자기 국내 언론에서 TR ETF가 막힌다는 소식이 들리기 시작했다.</summary>
    <published>2025-01-17T10:50:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250107-00.html</id>
    <title>흔치 않은 토스 장애</title>
    <updated>2025-01-07T14:35:52.562523+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>오전 업무(?)를 해볼까 싶어 토스를 켜서 혜택 탭을 들여다 보려고 한 찰나였다. 아무리 기다려도 화면이 뜨지 않았다. 무슨 일일까?</p>
<p>최근 집 공유기가 느려지는 경우가 낮아서 또 공유기 문제인가 싶었다. 그런데 다른 사이트에선 별 문제나 장애가 느껴지지 않았다. </p>
<p>설마 토스의 장애인가? 그렇다고 하기엔 앱을 들어가도 아무런 공지 않은 것도 없고 그냥 로딩만 주구장창 오래 걸릴 뿐이었다.</p>
<p>얼마 지나지 않아 사실은 밝혀졌다. 정말 토스에서 장애가 발생한 모양이다.</p>
<p><img alt="실제 에러 메시지" src="../upload/202501071432-4739b55e.jpg"/>
<em>실제 에러 메시지</em></p>
<p>이런 24시간 돌아가야 되는 서비스에서 장애라니 드문 일이기도 하면서 지탄을 많이 받는 일임은 분명하다. 일단 뱅킹에는 문제는 없는 것 같지만 토스는 워낙 많은 핀테크 기능을 가지고 있어서 많은 사람들이 불편을 겪고 있을 테니 말이다.</p>
<p>하지만 역시 이쪽 업계(?)에 종사하다 보면 이런 서비스 장애를 당한 직원들이 측은하거나 애처롭게 볼 수밖에 없는 건 어쩔 수 없는 모양이다. 사고가 터져서 비상이 걸려 손발에 땀을 흘려가며 문제 찾고 수정하고 여기저기 뛰어다니며 보고하느라 긴장 속을 허우적 거리며 헤엄치고 있을 많은 사람들이 떠오른다. 아 손발에 땀은 안 흘린다고? 뭐 그건 사람 나름일 테긴 하다.</p>
<p>그리고 오전 11시가 되기 전 문제는 해결된 모양이다. 원래대로 빠릿빠릿하고 미려한 토스로 돌아왔다. 서비스가 돌아가는 순간 정말 긴장이 확 풀리는 순간이었을 것 같다. 누군가는 더욱 진땀을 흘리고 있을 지도 모르겠지만 말이다.</p>
<p>어쨌든 토스 장애는 흔치 않은 일이라 기념(?)할 만한 기록이자 기억이 될 것 같다. 이대로 박제해야겠다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250107-00.html"/>
    <summary type="text">오전 업무(?)를 해볼까 싶어 토스를 켜서 혜택 탭을 들여다 보려고 한 찰나였다. 아무리 기다려도 화면이 뜨지 않았다. 무슨 일일까?</summary>
    <published>2025-01-07T14:35:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250105-00.html</id>
    <title>별로 특별한 일은 없었던 한 주간의 애플 소식들 25-01-05</title>
    <updated>2025-01-05T23:34:40.902170+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><h2>일반적인 소식들</h2>
<p><strong>용량이 늘어가는 애플 인텔리전스</strong>: Apple Intelligence는 iOS 18.2 들어 기존에 비해 거의 두 배의 저장공간을 필요로 하는 모양이다. 이유로는 Apple Intelligence 기능이 늘어나서일 가능성이 가장 객관적이겠지만 Apple Intelligence를 구동하기에 iPhone의 램이 부족한 것일 지도 모른다.</p>
<p><strong>M4 Mac 디스플레이 버그</strong>: M4가 탑재된 Macbook Pro나 Mac mini에 초광각 모니터 - 예를 들어 5K2K(5120x2160) 해상도의 모니터 - 를 연결할 경우 글자가 흐릿하게 보이는 등 레티나 기술과 호환성에 문제가 있는 모양이다.</p>
<p><strong>CarPlay 2는 어디에</strong>: 애플은 차세대 CarPlay가 2024년에 출시될 것이라 밝혔지만 이는 결국 이뤄지지 못했다. 심지어 애플 웹사이트에는 아직도 업데이트가 없는 모양이다.</p>
<p><strong>비전프로 생산 중단</strong>: 애플은 당분간 Vision Pro 생산을 중단할 모양이다. 아마도 재고가 충분히 소진되면 다시 재개하지 않을까 에상된다.</p>
<p><strong>여전히 중국에 신경 쓰는 애플</strong>: 애플이 중국에서 iPhone 16 특별 할인 등 신년 할인 행사에 나선다고 한다. 중국 내 iPhone 판매는 4개월 연속으로 감소하는 중이다. 다만 중국 내 판매량 감소는 애플 만의 문제는 아니라는 점은 고려해야 할 것 같다.</p>
<p><strong>중국화 중인 인도</strong>: 인도 앱스토어에서 VPN 앱들이 제거되고 있는 모양이다. 이 조치는 과거 중국에서 이뤄진 것과 비슷한 것 같다. <em>인도 정부를 과연 계속 신뢰할 수 있을까?</em></p>
<h2>루머 소식 모음</h2>
<p><strong>iPhone 루머</strong>: iPhone 17 부터는 일반 모델에도 높은 주사율과 함께 동적 화면 주사율을 제공하는 ProMotion 기능이 탑재될 가능성이 있는 것 같지만 Pro 급과의 차별화가 있을 수도 있다는 루머도 함께 나오고 있다. iPhone SE 4는 이전 세대들 보다 약간 비싸질 가능성이 있고 네이밍이 iPhone SE 4가 아닌 iPhone 16E가 될 가능성이 전해지고 있다. iPhone 18에는 삼성에서 개발 중인 3단 적층 카메라 센서가 탑재될 가능성도 전해지고 있다. 초박형 iPhone 17 Air(가)는 두께 6.25mm로 역대 가장 얇으면서 iPhone 16 Plus와 비슷한 가격대일 가능성이 전해졌다.</p>
<p><strong>차세대 Magic Mouse 루머</strong>: 신형 Magic Mouse는 2026년 하반기에 출시될 가능성이 있는 모양이다. 이 신제품에는 음성 컨트롤이 채택되어야 한다는 주장이 있는 것 같다. <em>마우스에 음성 인식이 굳이 필요할까는 개인적으로 의문이긴 하다.</em></p>
<h2>AAPL</h2>
<p><strong>Siri 불법 녹음 소송</strong>: 5년 전 Siri가 불법적으로 녹음을 했다는 사유로 애플이 소송을 당한 이후 이 사건은 애플이 사용자 당 20 달러를 지불하기로 합의한 것으로 종결된 모양이다.</p>
<p><strong>트럼프에게 아군인 척하기</strong>: 애플의 CEO인 팀 쿡이 트럼프 취임식 기금에 100만 달러를 기부했다고 전해졌다. <em>트럼프의 성향을 생각해 볼 때 애플의 생존을 위해서 필요한 일을 한 것으로 평가하고 싶다.</em></p>
<p><strong>애플 CFO 교체</strong>: 애플은 기존 CFO인 Luca Maestri가 새 직책으로 옮기며 Kevan Parekh가 새 CFO가 될 것을 공식적으로 밝혔다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250105-00.html"/>
    <summary type="text">2024년 12월 마지막 주에서 2025년 1월 첫째 주 까지의 애플 관련 소식들</summary>
    <published>2025-01-05T23:19:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/when-car-battery-is-dead.html</id>
    <title>자동차 배터리가 방전되면 어떻게 해야 할까?</title>
    <updated>2025-01-05T15:55:00.025203+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>자동차의 배터리가 방전되면 정말 대부분의 것들을 할 수가 없다. 아예 시작부터 문제인게 스마트키로 차 문이 안 열린다. 어떻게 차 안에 들어가더라도 시동 조차 걸 수가 없다. 시동이 안 걸리니 차량 내부의 모든 기능들도 동작하지 않는다. 당연하게도 블루링크 등의 원격 제어 기능도 동작하지 않는다. </p>
<p>이렇게 자동차 배터리가 방전된 경우 자력으로 문을 열거나 시동을 걸 수 있는 방법이 있을까?</p>
<h2>사건의 시작</h2>
<p>어느 날 블루링크를 통해 아래 내용의 알림이 온 뒤 사건이 시작되었다.</p>
<blockquote>
<p>Tucson 배터리(12v) 보호를 위해 원격제어가 제한되었습니다. 차량 주행 이후 원격제어 서비스를 다시 사용하실 수 있습니다.</p>
</blockquote>
<p>당시에는 원격제어만 못 쓰고 다른 건 다 잘 되겠지 라며 그냥 넘겨버렸었는데 실제로는 배터리가 방전된다는 의미의 경고였던 알림이었다. 추운 겨울에 3주 가량 차량을 주차장에 방치했다 배터리 방전 사태를 겪고 만 것이다. 결국 나중에 차가 필요해서 주차장에 나왔다가 아무 것도 못 하는 난감한 상황을 맞이했더니 상당히 당황할 수밖에 없었다.</p>
<p>어쨌거나 여러 일이 있었지만 결과적으로 자력 해결이 가능했다. 그래서 이런 글이 탄생하게 되었다.</p>
<h2>자동차 배터리가 방전되었을 때 자동차 문 열기</h2>
<p>해답부터 말하자면 열쇠로 열면 된다. 뭔가 당연한 이야기 같지만 요즘 차 키는 스마트키라 별도의 열쇠가 없는 것처럼 보이기도 하고 거기다 자동차에도 열쇠를 끼우는 구멍이 안 보이기도 해서 어쩌면 이상하게 생각될 지도 모르겠다.</p>
<p>우선 열쇠는 자동차 구입 시 카마스터를 통해 받았을 것이니 잘 찾아보자. 요즘은 커버가 씌워진 작은 막대기 처럼 생겨서 열쇠가 아닌 것처럼 느낄 수도 있으니 다시 한번 잘 찾아보자. 참고로 제조사 등에 따라 스마트키에 열쇠가 내장된 형태도 있을 수 있다.</p>
<p>그 다음 보이지 않는다던 자동차 열쇠 구멍인데 사실은 이미 존재한다. 단지 손잡이 근처에 뚜껑(캡)이 씌워져서 잘 숨겨져 있을 뿐이다. 그런데 이 숨겨진 열쇠 캡을 뜯어내는 게 상당히 고난일 수도 있다. 이는 차종에 따라 좀 다를 수도 있으니 매뉴얼을 잘 읽어보고 열어보자. 참고로 투싼(NX4 HEV PE)의 경우 손잡이 끝 부분의 열쇠 캡 부분 하단의 구멍에 열쇠를 밀어넣고 강한 힘으로 뜯어내다 시피 해야 캡이 벗겨졌다. </p>
<p>자동차의 열쇠 구멍을 찾았으면 여기에 열쇠를 끼워 넣고 돌리면 차 문이 열린다. <em>사진을 올릴 수 있으면 좋겠지만 다시는 그 캡을 열고 싶지 않아서 사진이 없음을 양해 부탁드린다.</em></p>
<p>이제 차 안에 들어올 수 있게 되었을 것이다. 그런데....</p>
<h2>비상 시동 걸기</h2>
<p>배터리가 방전 되었는데 어떻게 시동을 걸 수 있을까? 혹시 완력으로 충전이라도 가능한 방법이 있을까? 물론 그런 건 없다.</p>
<p>애초에 배터리가 방전되었다는 개념이 조금 잘못 되었다는 점 부터 짚자. 사실은 배터리가 아직 완전히 방전되지 않았을 확률이 높다. 이런 방전 상황은 정확히 말해서 <strong>배터리 차단 상태</strong>로 보는 게 맞다. <strong>배터리가 방전될 것 같으면 시동을 한번 걸 수 있는 수준의 전원은 남겨둔 뒤 배터리를 회로에서 차단시켜서 방전을 최대한 막는 모드</strong>가 바로 배터리 차단 상태인 것이다.</p>
<p>그렇다면 차단된 부분을 다시 풀면 어떻게든 시동을 한 번 걸어볼 수는 있게 된다. 이 기능은 운전자가 언제든 쓸 수 있게 버튼으로 만들어져 있는데 바로 '12V 배터리 리셋' 버튼이다.</p>
<p><img alt="투싼 하이브리드(NX4 HEV PE)의 12V 배터리 리셋 버튼" src="../upload/202501041639-e5ccec41.jpg"/>
<em>투싼 하이브리드(NX4 HEV PE)의 12V 배터리 리셋 버튼</em></p>
<p>투싼 하이브리드의 경우 위 사진과 같이 핸들(스티어링 휠) 좌측 약간 하단의 버튼 모여있는 곳에서 배터리 아이콘과 함께 '12V BATT RESET'이라고 쓰여진 12V 배터리 리셋 버튼을 찾을 수 있었다.</p>
<p>12V 배터리 리셋 버튼을 찼았다면 이 버튼을 누르고 나서 시동을 걸어보자. 운이 나쁘지 않다면 아마도 걸릴 것이다. <em>개인적으로는 한참을 추위로 고생하다 리셋 후 시동을 시도하니 굉장한 진동 후 시동이 걸리는 모습에 환호를 지를 뻔했다.</em></p>
<p>물론 리셋 후에도 시동을 거는 데 실패하면 배터리가 완전 방전된 상태일 수도 있다. 그리고 리셋 후 바로 시동을 걸지 못 하면 다시 차단 모드가 켜질 수도 있다. 어떤 차는 배터리 리셋 버튼이 없을 지도 모른다. 어쨌든 비상 시동이 안 걸리고 주변의 도움을 받을 수 없다면 침착하게 최후의 방법으로 진행하자.</p>
<h2>12V 배터리? 내 차는 하이브리드인데?</h2>
<p>12V 배터리는 일반적인 내연기관차에 들어있는 그 상자형 배터리를 말하는 게 맞다. 이 배터리는 차의 구동을 제외한 나머지 거의 모든 기능을 동작시키는 중요한 배터리다.</p>
<p>그런데 하이브리드차는 상대적으로 고용량 고전압 배터리가 들어있을 텐데 12V 배터리는 없는 게 아닐까? </p>
<p>물론 오해다. 하이브리드차에는 확실히 고전압 배터리가 장착되어 있지만 12V 배터리 또한 똑같이 장착되어 있다. 하이브리드차의 고전압 배터리는 그저 모터를 구동시키기 위한 목적으로만 사용된다. 그리고 여전히 구동을 제외한 나머지 모든 기능은 12V 배터리에 의존하고 있다.</p>
<p>결과적으로 하이브리드차도 동일하게 12V 배터리 리셋 버튼이 있을 수 있으며 같은 방법으로 비상 시동을 걸 수 있다.</p>
<h2>최후의 방법</h2>
<p>혹시나 주변에 도움을 청할 수 있는 차량 소유자가 마침 이 방면의 지식과 장비(?)가 있는 운 좋은 상황이라면 도움을 받을 수 있을 지도 모르겠다. 하지만 이건 좀 운이 필요할 것 같으니 넘어가자.</p>
<p>자동차를 구입했다면 당연하게도 자동차 보험에도 가입했을 것이다. 가입한 보험사를 통해 고장 신고나 긴급 출동을 요청할 수 있는데 배터리가 방전되었다고 하면 다들 알아 듣는다. 앱으로도 되지만 전화로 하는 것과 어떤 차이가 있는 지는 잘 모르겠다. 다만 전화 고장 신고는 대부분 상담원을 오래 기다리지 않아도 되는 듯하다.</p>
<p>긴급 출동의 경우 보험사가 가입자의 휴대폰을 통해 위치 추적을 할 수 있기 때문에 자세한 현재 위치를 모르더라도 큰 도움이 될 수도 있다. 위치 추적 시 사용자에게 동의를 구하기 때문에 프라이버시 문제도 없을 듯하다.</p>
<p>물론 긴급 출동 차량이 도착하려면 어느 정도 시간이 필요할 것이다. 도심 내라면 아마도 30분 정도면 오지 않을까 싶지만 어디까지나 추측일 뿐이다.</p>
<p>하여간 자력으로 해결되면 다행이지만 안 되면 긴급 출동을 통해 약간의 배터리 전원을 충전 받을 수는 있다. 다만 이 경우도 보닛을 열어야 하기 때문에 자력으로 자동차 문은 열어야 한다는 건 명심하자. 어쩌면 문을 여는 건 기사분이 도와주실 지도 모르겠지만 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/when-car-battery-is-dead.html"/>
    <summary type="text">자동차 배터리가 방전되면 시도할 수 있을 만한 도어 열기 및 배터리 리셋 등의 비상 조치들에 대해 알아보자</summary>
    <published>2025-01-05T15:45:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250103-00.html</id>
    <title>사상 초유의 대통령 체포영장과 집행 시도</title>
    <updated>2025-01-03T23:10:36.799026+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>대통령이 탄핵안으로 직무가 정지된 이후 공조본의 거듭된 조사 요청에 일체 응하지 않았다. 결국 공조본은 사상초유의 대통령 체포 영장을 요청하고 법원은 이에 아예 경호처의 경호 근거를 회피할 수 있는 문구까지 덧붙이며 영장을 발부했다.</p>
<p>물론 이 영장이 순조롭게 집행되지는 않으리라 많이들 예상하는 분위기였다. 이전에도 압수수색 영장을 국가기밀 구역이라는 사유로 경호처가 거부해 왔었으니 말이다.</p>
<p>어쨌거나 체포영장은 경호처가 막을 법적 근거가 없다는 해석이 일반적이었다. 그저 여당과 극우세력들이 불법이라며 근거 없이 주장할 뿐이었다.</p>
<p>체포영장 집행을 가로막든 다른 요소는 바로 극우세력들의 육탄저지다. 오히려 자기들이 경찰이나 검사를 체포해도 된다는 이해할 수 없는 논리를 주장하기도 할 정도였다. 실제로 이 걱정은 현실로 나타났지만 공조본은 이를 슬기롭게(?) 뚫고 지나가는 데는 성공한 모양이다.</p>
<p>그 다음의 예상이었던 경호처의 저지 예상도 현실이 되었다. 거기다 군 까지 동원되어 막는 일까지 일어나기도 한 모양이다. 후에 합참은 경호처 소관의 부대라는 해명을 전달했지만 계엄 사태가 아직 끝이 아님을 상기시켜 주는 것 같았다. 어쨌든 유혈사태까지 가지는 않은 것은 다행 같다.</p>
<p>어쨌거나 경호처는 체포영장이 아닌 수색을 불가하다는 입장으로 영장 집행을 거부한 모양이다. 사람을 체포하려면 그 사람을 찾아야 하기 때문에 나온 수색영장의 집행을 경호처가 거부한 것이다. 그렇다면 그 사람이 순순히 걸어나오지 않으면 체포할 수 없다는 말이다. 경호처의 대응이 참 어이가 없었다.</p>
<p>국조본은 변호인에게 체포영장을 제시한 모양인데 당연하게도 거부한 모양이다. 그러면서 변호인단이 구성되면 그때 협의하자는 입장을 전달한 모양이다. 아니 아직도 변호인단이 안 꾸려졌다는 건가? 도대체 언제까지 질질 끌 생각인 걸까. 하루하루 지체될 때마다 국민들에게 피해가 간다는 건 자기들과 무관하다는 그런 입장인 걸까?</p>
<p>결국 4시간이 넘게 실랑이가 벌어지다 점심시간 끝 무렵이 되어 공조본 측에서 집행 중지를 결정한 모양이다. 경호처 200여명의 인력이 인간 바리케이드가 되어 진입을 막으니 집행요원들의 안전이 우려되었다는 사유였고 나름 이해가 되는 사유이긴 하다. </p>
<p>경호처의 대응은 참 이해가 안 된다. 영장 집행을 막는 것에서 이미 불법이고 내란 동조 혹은 비호로도 입건이 가능한 부분인데 이를 어떻게 감당하려는 것인지 이해가 안 되기도 했다. 결국 공조본은 경호처장 등을 입건하기도 했다.</p>
<p>어쨌거나 법 앞에 만민은 평등하다는 건 한국에선 거짓말임이 또 드러난 것 같다. 그리고 그 대통령이 본인의 입으로 말한 헌법 수호 운운도 결국 공염불이 되어버렸다. 애초부터 신뢰가 바닥이었는데 처음 인상이 끝까지 이어지는 참으로 철면피의 인간 같다.</p>
<p>한편 체포영장 집행을 위해 관저에 진입했다는 소식과 생각보다 진입이 빨랐다는 소식 덕분에 환율과 국장은 오랜만에 활기를 띄었다. 하지만 집행 중지 소식이 알려지자 급격하게 반락하는 모습을 보고 그나마 찾고 있던 희망의 불꽃이 좀 꺼진 느낌이었다. 다행히도 반락은 약간 회복하긴 했지만 지난 탄핵안 통과 지연과 탄핵 심판 지연 시도로 인한 손실분 만회에는 아직 한참 부족한 건 당연하다. 어쨌거나 약간의 희망은 가지게 된 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250103-00.html"/>
    <summary type="text">대통령이 탄핵안으로 직무가 정지된 이후 공조본의 거듭된 조사 요청에 일체 응하지 않았다. 결국 공조본은 사상초유의 대통령 체포 영장을 요청하고 법원은 이에 아예 경호처의 경호 근거를 회피할 수 있는 문구까지 덧붙이며 영장을 발부했다.</summary>
    <published>2025-01-03T23:10:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/foreign-exchange-stabilization-bond.html</id>
    <title>외평채는 무엇일까?</title>
    <updated>2025-01-03T14:42:02.518636+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>어떤 정부에선 세금이 예상보다 덜 걷히자 어떤 기금에서 돈을 빼다가 썼다는 소식이 전해지기도 했었다. 이 기금 중 하나가 '외평채 기금'이라는 것이 알려졌다. 그렇다면 과연 이 외평채는 무엇일까?</p>
<h2>외평채</h2>
<blockquote>
<p>외평채 = 외국환평형기금채권(foreign exchange stabilization bond)</p>
</blockquote>
<p>외평채는 외국환평형기금채권의 약자로 종종 쓰이는 단어 같다. 이름 처럼 이 채권은 환율변동에 대비한 기금 마련을 위해 대한민국 정부가 발행하고 보증하는 채권을 의미한다고 한다. 즉 국채인데 환율을 안정시키기 위한 목적의 국채라고 이해가 된다.</p>
<p>외평채는 발행 시 표기 통화에 따라 또 몇 가지로 용도가 분류되는 듯하다.</p>
<p><strong>달러표시 외평채</strong>: 달러로 발행하는 외평채인 만큼 국제 금융시장에서 외국인을 대상으로 발행되는 외평채로 이해할 수 있다. 결과적으로 달러 환율을 낮추는 효과가 발생하기 때문에 환율이 급등할 때 발행하면 효과를 볼 수 있다.</p>
<p><strong>원화표시 외평채</strong>: 달러와 반대로 원화로 발행하는 외평채는 결국 국내 시장에서 한국인을 대상으로 주로 발행한다고 이해할 수 있다. 결과적으로 달러 환율을 높이는 효과가 발생한다고 이해할 수 있으며 따라서 환율이 급락할 때 발행하면 효과적일 것으로 추정 가능하다.</p>
<p>이 외에로 일명 '사무라이 외평채'로 불리는 엔화 표시 외평채도 있기는 하다. 하지만 달러에 비해 엔화는 환율에 큰 의미를 가지기 힘든 만큼 이걸 왜 발행하는지 의문이 일기도 하는 것 같다.</p>
<h2>외평채의 의미</h2>
<p>이미 정리했지만 외평채는 주로 환율 안정화가 목적이다. 그래서 목적에 따라 여러 통화로 발행되는 채권이다. 국채인 만큼 안정성은 높겠지만 그만큼 국가 신용도를 나타내는 것 중 하나로 볼 수도 있을 것 같다.</p>
<p>채권이 만기가 되면 발행된 통화로 돈을 돌려줘야 하기 때문에 외평채 만기 상환의 경우 순간 환율 변동을 야기할 수 있다. 따라서 환율의 급격한 변동을 막기 위해 다시 동일한 형태의 외평채가 발행될 수 있다. 마치 <strong>돌려막기</strong> 같다.</p>
<p>환율 안정을 위해 외평채는 주로 5년 이상의 장기물로 발행된다. 위의 돌려막기가 자주 발생할 경우 환율 변동성을 높이고 이는 금융시장의 불안정성을 가중시킬 수 있다고 볼 수 있으니 당연하다. 따라서 만약 <strong>외평채를 단기물로 발행한다면 그 의도가 불순하다</strong>고도 볼 수 있을 것 같다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>시작부터 언급했지만 어떤 정부는 부족한 세금을 채우기 위해 여러 기금의 돈을 땡겨갔다. 그 중의 하나가 바로 이 외평채 기금이다.</p>
<p>그렇다면 과연 외평채 기금이 부족해지면 어떻게 될까? 한미 금리차로 인한 원화 약세 상황에서 기름을 부어버린 어떤 정부의 어떤 사건으로 인해 원화가 급락하고 있는 상황에서 외평채 기금이 부족하면 어떻게 될까? 환율에 당연히 좋은 영향은 없을 거다.</p>
<p>그리고 이런 때에 원화표시 단기 외평채가 대량으로 발행된다는 기사가 보이면 어떻게 되는 걸까? 당장 원화 가치가 어떻게 되든 부족한 기금 보충해서 다시 빼갈 생각인 걸까? 만기가 왔을 때는 정권이 바뀌어 있을 테니 마음대로 하는 것일까?</p>
<p>어쨌거나 외평채는 제 용도로 사용될 경우 환율 안정성을 기대할 수 있는 유용한 채권임은 분명해 보인다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/foreign-exchange-stabilization-bond.html"/>
    <summary type="text">어떤 정부에선 세금이 예상보다 덜 걷히자 어떤 기금에서 돈을 빼다가 썼다는 소식이 전해지기도 했었다. 이 기금 중 하나가 '외평채 기금'이라는 것이 알려졌다. 그렇다면 과연 이 외평채는 무엇일까?</summary>
    <published>2025-01-03T14:42:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/diff-embezzlement-and-breach-of-trust.html</id>
    <title>횡령과 배임은 무슨 차이가 있는 걸까?</title>
    <updated>2025-01-03T11:22:30.829281+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>횡령과 배임은 공통적으로 누군가는 이익을 보고 다른 누군가에게 피해를 입는 범죄행위로써 비슷해 보이는 범죄다. 하지만 단어가 분리되어 있는 것으로 보면 분명 횡령과 배임 사이에는 뭔가 다른 점은 있을 것 같다. 그래서 이 둘의 차이를 조사해 봤다.</p>
<h2>횡령과 배임의 차이</h2>
<p>횡령의 정의는 네이버 사전을 기준으로 아래와 같다.</p>
<blockquote>
<p>횡령(橫領): 공금이나 남의 재물을 불법으로 차지하여 가짐</p>
</blockquote>
<p>하지만 이는 단어 그 자체의 의미로 보인다. 대체로 법적으론 횡령을 아래와 같이 정의하는 듯하다.</p>
<blockquote>
<p>횡령(橫領): 누군가 맡긴 재물을 임의로 사용하거나 돌려주는 것을 거부하는 행위</p>
</blockquote>
<p>결과적으로 횡령은 남의 것을 가진다는 의미로 볼 때 도둑질과 유사해 보인다. 하지만 '누군가 맡긴 재물'을 임의로 사용하거나 돌려주는 것을 거부하는 행위로 도둑질과는 좀 다르다고 이해된다. </p>
<p>반면 배임은 주체가 다르다. 횡령은 '<strong>남이 맡긴 재물</strong>'을 훔치는 반면, 배임은 '<strong>남의 의뢰</strong>'를 의도적으로 다르게 수행해 피해를 입히는 행위다. 배임의 경우 재물은 물론 모든 형태의 재산상 이익도 그 대상으로 본다는 말이다.</p>
<p>어찌되었건 둘 다 타인에게 재물과 재산상의 손해를 끼치고 서로간의 신뢰관계를 깨뜨리는 범죄 행위임은 분명하다.</p>
<p>참고로 횡령도 '업무상 배임'과 비슷하게 '업무상 횡령' 개념이 있다. 당연하게도 '업무상 횡령'은 업무 관계에서 발생하는 횡령이라고 유추 가능하다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>재미있는 점은 둘 다 양형기준이 비슷하다는 점 같다. 배임이든 횡령이든 형벌이 비슷하게 나올 수 있다는 말이다. 마침 의미도 비슷해 보이고 그래서 둘을 딱히 확실하게 구분할 필요는 없을 지도 모르겠다. 그저 법적으로 따지고 들면 구분할 의미는 있겠지만 말이다.</p>
<p>어쨌든 횡령을 도둑질 처럼 생각했는데 좀 다른 개념인 것은 알게 된 것 같다. 맡긴 것을 훔치는 행위라니 어찌보면 횡령이 도둑질 보다 더 악랄한 것일 지도 모르겠다.</p>
<p>이 글은 여기서 마무리하고 그 외에 직접적으로 관련된 글들도 읽어보자:</p>
<ul>
<li><a href="../article/breach-of-duty.html">업무상 배임은 무슨 의미일까?</a></li>
</ul></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/diff-embezzlement-and-breach-of-trust.html"/>
    <summary type="text">횡령과 배임은 공통적으로 누군가는 이익을 보고 다른 누군가에게 피해를 입는 범죄행위로써 비슷해 보이는 범죄다. 하지만 단어가 분리되어 있는 것으로 보면 분명 횡령과 배임 사이에는 뭔가 다른 점은 있을 것 같다.</summary>
    <published>2025-01-03T11:20:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/breach-of-duty.html</id>
    <title>업무상 배임은 무슨 의미일까?</title>
    <updated>2025-01-03T11:23:06.690603+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>경기가 나빠서인지 금융사의 '업무상 배임'이라는 사고 기사가 최근 수 년 간 자주 보이는 것 같다. 이게 분명 누군가가 돈을 훔친다는 의미 같긴 한데 도대체 이 '업무상 배임'은 정확히 무슨 의미일까?</p>
<h2>업무상 배임</h2>
<blockquote>
<p>업무상 배임(業務上背任): 타인의 사무를 처리하는 자가 본인이나 제 3자의 재산상 이득을 위해 재산상 손해를 가하는 범죄</p>
</blockquote>
<p>뭔가 어려운 한자가 조합된 단어인 것 같으니 일단은 분리해서 이해해야 할 것 같다.</p>
<p><strong>업무</strong>: '업무'는 우리가 일상적으로 쓰는 그 의미가 맞을 것 같다. 직장에서 하는 반복적인 일 말이다. </p>
<p><strong>배임과 배임죄</strong>: 배임은 '역할을 잘못 함' 정도로 이해할 수 있을 듯하지만 일반적으로는 공무원이나 회사원이 자신이나 누군가의 이익을 위해 고의로 회사나 국가 혹은 다른 누군가에게 재산상 손해를 입힌 경우라고 하는 듯하다. 그리고 이 경우를 처벌하기 위한 죄목이 바로 '배임죄'라고 한다.</p>
<h2>다시 정리해 보자</h2>
<p>결과적으로 '업무상 배임'은 '배임'의 한 종류다. 누군가 고의로 자신 혹은 다른 누군가에게 돈을 빼돌리거나 편의를 제공했다는 점에서 '배임'과 '업무상 배임'은 비슷하다. 그저 업무상 배임은 업무를 특정하게 진행해서 회사나 국가에도 피해를 끼친다는 점이 추가되는 것 같다.</p>
<p>일반적인 배임죄 보다 업무상 배임죄가 더 무거운 죄라고 하는데 회사와 고객 양쪽에 피해를 입히게 되니 당연할 지도 모르겠다.</p>
<h2>결론 및 여담</h2>
<p>뭐 어렵게 정리할 필요는 없을 것 같은데 그냥 <strong>어떤 회사의 누군가가 비리를 저질렀다</strong> 정도로 이해해도 틀린 말은 아닐 것 같다. 당연히 이런 일이 벌어지면 그 기업의 관리 책임도 있는 만큼 이익을 본 이를 제외한 모두에게 안 좋은 일이 될 것 같다.</p>
<p>보통 은행에서 발생하는 업무상 배임의 대표적인 예는 부적격 대출이 대표적인 듯하다. 담보 가치를 속이는 등의 위조 자료 등에 눈을 감아주고 대출을 승인하는 경우 말이다. 이런 경우가 최근 기사로 자주 보인 형태 같다.</p>
<p>업무상 배임은 도둑질에 준하는 행위라 당연히 처벌이 이뤄져야 하는 일임에는 분명해 보인다. 하지만 왜 이렇게 끊임없이 발생하는 걸까? 아마도 범죄로 취득한 이익이 제대로 회수되지 못 하는 현실이 큰 계기가 되는 게 아닐까 생각되기도 한다. 과연 이 문제는 바로 잡는 게 힘든 것일까?</p>
<p>어쨌든 업무상 배임에 관해서는 이렇게 간단히 정리해 봤다. 아래는 이 글과 직접적으로 관련된 글이다:</p>
<ul>
<li><a href="../article/diff-embezzlement-and-breach-of-trust.html">횡령과 배임은 무슨 차이가 있는 걸까?</a></li>
</ul></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/breach-of-duty.html"/>
    <summary type="text">경기가 나빠서인지 금융사의 '업무상 배임'이라는 사고 기사가 최근 수 년 간 자주 보이는 것 같다. 이게 분명 누군가가 돈을 훔친다는 의미 같긴 한데 도대체 이 '업무상 배임'은 정확히 무슨 의미일까?</summary>
    <published>2025-01-02T11:38:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250101-00.html</id>
    <title>2024년이 가고 2025년 새해가 밝았다</title>
    <updated>2025-01-01T00:26:46.336473+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>다사다난했던 2024년이 순식간에 지나가 버렸다. 너무나 많은 일들이 지나갔다. 작은 일도 아니고 큰 일들이 말이다. 그것도 연말에 아주 큰 일이 지나가고 그 여파가 정말 크게 다가왔는데 거기서 또 더 큰 일이 터질 줄 누가 알았을까.</p>
<blockquote>
<p>사고로 유명을 달리하신 모든 분들의 명복을 빕니다. 부디 좋은 곳에서 편히 쉬시기 바랍니다.</p>
</blockquote>
<p>2025년은 정말 좋은 일들이 가득했으면 좋겠다. 당장 개인적인 문제부터 시작해서 우리 가족 모두의 걸림돌이 치워졌으면 좋겠다. 경기가 굉장히 나빠진 상황이라 쉽진 않겠지만 말이다. 무엇보다 이 상황을 만든 어떤 미친 윗대가리의 폭탄이 빨리 해체되었으면 좋겠다.</p>
<p>이제 2025년에는 무엇을 어떻게 해야 할까? 많은 고민이 지나가지만 명확한 해답이 없다. 뭔가 늙어가면서 보수적으로 바뀌는 건지 새로운 일에 접근하는 것에 더욱 큰 부담이 느껴진다.</p>
<p>안 좋은 생각이 자꾸 떠올라서 회상은 포기하고 글은 여기서 마무리 해야겠다. 어쨌든 인사로 마무리를 해야 할 것 같다.</p>
<blockquote>
<p>새해 복 많이 받으시고 하시는 일과 소망 모두 성취하실 수 있길 기원합니다.</p>
</blockquote>
<p>하루의 있었던 일들을 기록으로 남기는 건 개인적인 목적으로는 의미는 있을 것 같다. 앞으로도 무의미한 이상한 글들이 싸질러지더라도 양해를 부탁드릴 수밖에 없을 것 같다. 그럼 이만....</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250101-00.html"/>
    <summary type="text">다사다난했던 2024년이 순식간에 지나가 버렸다. 너무나 많은 일들이 지나갔다. 작은 일도 아니고 큰 일들이 말이다. 그것도 연말에 아주 큰 일이 지나가고 그 여파가 정말 크게 다가왔는데 거기서 또 더 큰 일이 터질 줄 누가 알았을까.</summary>
    <published>2025-01-01T00:08:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/getting-image-size-from-shell.html</id>
    <title>셸에서 이미지 크기 구하기</title>
    <updated>2024-12-30T23:57:26.975679+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>셸에서 CLI 커맨드로 사진 이미지의 가로 세로 크기를 알아내는 방법을 두 가지 방법에 관해 정리해 보자. 사실은 IamgeMagick를 이용하는 두 가지 방법이며 사실상 동일한 내용이기는 하다.</p>
<p>참고로 예제 커맨드 제일 앞의 <code>$</code>는 셸 프롬프트다. 실제 커맨드는 이후에 나온 것들이니 이런 표현(?)에 익숙하지 않다면 주의하자.</p>
<h2>identify</h2>
<p>ImageMagick의 <code>identify</code>라는 도구를 사용하면 이미지 정보를 구할 수 있다.</p>
<pre><code>$ identify image.jpg
image.jpg JPEG 1280x758 1280x758+0+0 8-bit sRGB 324498B 0.000u 0:00.004
</code></pre>
<p>만약 여기서 픽셀 단위의 가로 세로 크기만 얻어내고 싶다면 <code>-format</code> 옵션을 이용해 포매팅을 지정해 줄 수 있다.</p>
<pre><code>$ identify -format "%wx%h" image.jpg
1280x758
</code></pre>
<p>이렇게 가공하면 파이프로 얻어서 다른 용도로 쓰기에 더욱 쉬울 것 같다.</p>
<h2>magick(or convert)</h2>
<p>ImageMagick의 핵심 커맨드인 <code>magick</code>를 이용해도 동일한 일을 할 수 있다. 예를 들어 아래와 같은 형식으로 픽셀 단위의 가로 세로 크기를 동일한 포매팅 규격으로 얻을 수 있다.</p>
<pre><code>Desktop $ magick image.jpg -print "%wx%h" /dev/null
1280x758
</code></pre>
<p><code>magick</code> 커맨드가 생소하다면 이 도구를 좀 오래 쓴 것일 지도 모르겠다. 어쨌거나 이 커맨드는 <code>convert</code>와 사용법이 동일하다.</p>
<pre><code>$ convert image.jpg -print "%wx%h" /dev/null
WARNING: The convert command is deprecated in IMv7, use "magick" instead of "convert" or "magick convert"

1280x758
</code></pre>
<p>단지 메시지로 알 수 있겠지만 이제 <code>convert</code> 커맨드는 만료되어 사라질 운명인 듯하다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>사실 <code>identify</code> 커맨드는 <code>magick identify</code> 커맨드의 단축 커맨드 같은 느낌이라고 생각할 수 있을 것 같다. 어쨌거나 같은 도구를 쓰는 동일한 방법 같지만 그래도 뭔가 느낌이 달라서 두 가지 방법으로 정의해 봤다.</p>
<p>개인적으로 이 기능은 셸 커맨드로 이미지 자동 최적화(압축)를 구현하기 위해 찾아보다 알게 된 정보들이다. 비슷한 용도를 원한다면 아마도 의미 있는 정보가 될 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/getting-image-size-from-shell.html"/>
    <summary type="text">셸에서 CLI 커맨드로 사진 이미지의 가로 세로 크기를 알아내는 방법을 두 가지 방법에 관해 정리해 보자.</summary>
    <published>2024-12-30T23:57:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20241229-00.html</id>
    <title>유럽에서 일부 아이폰 판매 중단 등 한 주간의 애플 소식들 24-12-29</title>
    <updated>2024-12-29T23:27:06.252873+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>시험삼아 애플 소식 모음을 깃헙 페이지로 옮겨서 올려보는 중이다. 이번 주는 딱히 특별한 애플 관련 소식은 없었던 듯하지만 어쨌든 모인 소식들을 정리해 본다.</p>
<h2>소프트웨어 관련 소식들</h2>
<p><strong>Apple Platform OS</strong>:<br/>
iOS 19를 지원할 것 같은 디바이스로 iPhone SE 2 혹은 그 이후, iPhone XR 및 XS 시리즈 및 그 이후 출시된 모든 아이폰에 해당될 것 같다.</p>
<h2>일반적인 소식들</h2>
<p><strong>USB-C 포트 강제화의 결말?:</strong><br/>
유럽에서 애플이 iPhone 14 및 iPhone SE의 판매를 중지시킨 국가가 점점 늘어나 대부분의 유럽 국가에서 이들 제품을 구입할 수 없다고 한다.</p>
<h2>루머 소식들</h2>
<p><strong>Mac</strong>:<br/>
M4 Macbook Air는 내년 봄 출시 가능성이 높아보인다.</p>
<p><strong>iPhone</strong>:<br/>
가변 조리개 렌즈가 탑재될 하드웨어는 iPhone 17이 아닌 iPhone 18일 가능성이 제기되고 있다. 아이폰 SE 4는 내년 봄 출시 가능성이 높아보인다. 베젤 없는 아이폰은 2026년이 되기 전에는 볼 수 없을 것 같다. 하나의 유리판 디자인의 적용도 iPhone 18 이후에나 가능성이 있는 모양이다.</p>
<p><strong>iPad</strong>:<br/>
신형 아이패드 11은 2025년 봄 즈음 iPadOS 18.3과 함께 출시될 가능성이 있는 모양이다.</p>
<p><strong>Apple Silicon</strong>:<br/>
M5 Pro 혹은 그 상위 등급의 프로세서는 생산 수율을 높이기 위해 CPU와 GPU가 분리될 수도 있다고 한다. 다만 성능을 희생시키지 않기 위해 칩을 쌓고 연결해서 패키징하는 칩렛 기술을 채택할 것으로 보인다. 특히 이 경우 타겟 디바이스에 최적화된 패키징을 할 수가 있으며 덕분에 서버 시장에 진출하게 될 가능성 또한 말해주고 있는 듯하다.</p>
<p><strong>그 외 루머 소식들</strong>:</p>
<ul>
<li>한때 AirPort가 다시 나온다는 루머가 돌긴 했지만 확률은 낮은 듯하다. 혹은 에어포트가 아닌 Apple TV나 HomePod과 같은 다른 형태의 제품에 기능이 포함되어 나올 가능성도 있다고 한다.</li>
<li>AirPod 3 개발 이슈에 심박수 및 체온 관련 기능 개발이 포함되어 있는 것 같다.</li>
<li>애플이 HomePod mini 2를 내년에 출시할 예정이라고 하는 듯하다.</li>
</ul></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20241229-00.html"/>
    <summary type="text">시험삼아 애플 소식 모음을 깃헙 페이지로 옮겨서 올려보는 중이다. 이번 주는 딱히 특별한 애플 관련 소식은 없었던 듯하지만 어쨌든 모인 소식들을 정리해 본다.</summary>
    <published>2024-12-29T23:25:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20241228-00.html</id>
    <title>환율이 도대체 왜 이런가</title>
    <updated>2024-12-28T23:31:46.224546+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>환율이 연일 미친듯이 뛰고 있다. 이대로면 1달러가 1500원을 넘는 게 판지는 절대 아닐 것 같다. 그렇다면 왜 환율이 이따위일까? 개인적인 판단으로 정리해 보자. 아마도 비슷한 이야기를 다른 사람들을 통해서도 자주 들을 수 있겠지만 말이다.</p>
<h2>기준금리차</h2>
<p>미국과 한국이 연일 기준금리를 낮추고 있지만 아직 미국 기준금리가 압도적으로 높다. 그런데 연준은 기준금리 인하 속도를 늦추려고 하고 있다. 하지만 한국은 속도를 늦추기엔 다른 문제가 너무 크다.</p>
<p>기준금리는 중앙은행의 초단기 채권 금리일 뿐이라 직접적인 요소로 보기엔 미묘하기는 하다. 실질적인 영향은 국채금리차가 주는 것이 클 것 같다.</p>
<h2>국채금리차</h2>
<p>10년물 금리차를 보자. 한국과 비교해서 심각하게 미국채 금리가 높다. </p>
<p>투자자 입장에선 당연히 금리가 낮은 한국채가 아닌 금리가 높은 미국채로 투자가 하는 게 상식적이고 현실이다. 당연히 국내 투자금이 빠져나가고 이는 원화 약세로 이어진다.</p>
<p>아마도 원화 가치가 하락하는 가장 큰 이유이지 않을까.</p>
<h2>트럼프 효과</h2>
<p>트럼프의 관세 정책이 미국 내 인플레이션을 자극할 우려가 제법 있다. 이는 결국 미국채 금리에 기름을 더 끼얹는 일로 이어지고 있다.</p>
<h2>한국 기업 경쟁력 약화</h2>
<p>삼성전자가 연일 비실비실하다. 이유야 당연히 실적 부진이다. 가장 중요한 메모리 반도체 실적이 제대로 반등하지 못 하고 있고, 그밖에 파운더리 실적은 엉망이다.</p>
<p>삼성전자 뿐만 아니라 대부분의 수출 기업은 트럼프 관세 정책의 희생양이 될 가능성이 매우 높다. </p>
<p>하필이면 중국은 보조금의 힘을 이용해 한국의 수출 산업을 차례차례 쓰러뜨리고 있다. 중국의 저가격 공세를 이길 기업은 압도적 기술이 없는 한 아마도 별로 없을 것 같다.</p>
<p>결과적으로 외국인들이 한국에 투자할 이유가 점점 없어지고 있다. 이는 자금 유출로 이어지며 결국 원화 약세로 이어진다.</p>
<h2>한국은행의 시장에 돈 풀기</h2>
<p>한국은행이 연일 RP를 매입 중이다. 시장에 돈을 풀고 있다는 말이다. 이는 원화 가치 하락 즉 인플레이션을 유발한다. 이것도 당연히 환율에 안 좋은 영향을 끼칠 수밖에 없다.</p>
<h2>정치적 불확실성</h2>
<p>가장 중요한 건 대통령 탄핵이 마무리 되는 것 같다. 다만 기각이 아닌 탄핵 인용이 되어 파면되어야 불확실성의 끝이다. 파면이 안 되면 신뢰가 깨진 정부와 국회 사이의 대립으로 새로운 정치적 불확실성 생기는 데다 계엄으로 인해 이미 외교 관계가 파탄난 상황이라는 불확실성이 계속 될 뿐이다. 탄핵이 빨리 안 되면 국가 신용도를 뒤흔들 가능성도 있다.</p>
<p>물론 국무총리(대통령 권한대행)의 탄핵도 영향이 있을 수 있지만 상대적으로 적은 비율일 것 같다. 오히려 권한대행이 재판관 임명을 보류한 것이 더 큰 영향일 것인데 여당의 탄핵 지연 전략에 동조한 것으로 볼 수 있기 때문이다.</p>
<p>이런 불확실성이 투자자들 눈에 곱게 보일 리가 없다.</p>
<h2>결론</h2>
<blockquote>
<p>한국은행의 금리 인하 + 트럼프 효과 + 기업 경쟁력 약화 + 계엄 + 탄핵 지연 = 원화 떡락</p>
</blockquote>
<p>가장 중요한 것은 '헌재가 분발해서 빨리 탄핵 결론을 내는 것' 같다. 그나마 자력으로 해결할 수 있는 것들 중 가장 크고 중요한 일이니 말이다. 최대한 빨리 다음 정부가 들어서서 트럼프 정부와의 협상을 시작해야 나머지 자력으로 해소 가능한 요인들을 처리할 수 있을 테니 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20241228-00.html"/>
    <summary type="text">환율이 연일 미친듯이 뛰고 있다. 이대로면 1달러가 1500원을 넘는 게 판지는 절대 아닐 것 같다. 그렇다면 왜 환율이 이따위일까?</summary>
    <published>2024-12-28T00:33:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20241227-00.html</id>
    <title>오랜만에 빌드 스크립트 업데이트 겸 사이트를 살짝 수정했다</title>
    <updated>2024-12-27T10:26:53.953545+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>한동안 티스토리에 집중하느라 여기는 거의 방치되다시피 했는데 다시 티스토리에 실망감이 돌면서 오랜만에 손질을 했다.</p>
<p>가장 크게는 태그와 비슷한 '주제' 시스템을 반 자동화 했다. 이전에는 '주제' 페이지에 수작업으로 글 링크를 달면 해당 글에 태깅이 되는 역방향(?) 시스템이었는데 그걸 다시 일반적인 스타일로 바꾸었다.</p>
<p>다만 주제를 생성하는 건 여전히 수동이다. 주제 내의 글과 블로그를 모으기 위해 별도의 매크로를 만들었고 빌드 때마다 수정이 필요하면 다시 구성되는 방식이다. </p>
<p>바뀐 시스템에선 주제의 글을 모으는 것 자체는 자동이라 신경쓸 게 적어진다는 장점은 있지만 주제 내의 글을 세부 주제로 정리하는 건 불가능해졌다는 단점이 생기긴 했다. 하지만 '주제' 자체를 보는 사람은 거의 없는 것 같기에 그냥 개인적으로 편한 방향으로 하기로 했다.</p>
<p>그렇다면 이제 티스토리는 버리는 걸까?</p>
<p>고민은 많이 되지만 아직은 그래도 상황을 지켜볼 수밖에 없을 것 같다. 티스토리 자체의 큰 문제 해결은 안 되고 있고 개발도 거의 정체되어 있는 상황 같은 데다 실적에 대해서는 안 좋은 소문만 들려오니 대안은 미리 준비해 둬야 할 것 같다는 생각이다. 깃헙 페이지에는 트래픽 제한이 있으니 미래에는 대안이 필요할 지도 모르겠지만 이건 아주 잘 되었을 때나 할 고민이고 말이다.</p>
<p>이걸로 먹고 살 수 있다면 참 좋겠는데 말이다. 하여간 많은 고민이 흘러가는 나날이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20241227-00.html"/>
    <summary type="text">한동안 티스토리에 집중하느라 여기는 거의 방치되다시피 했는데 다시 티스토리에 실망감이 돌면서 오랜만에 손질을 했다.</summary>
    <published>2024-12-27T10:26:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20241215-00.html</id>
    <title>티스토리가 좀 괴롭다</title>
    <updated>2024-12-26T22:51:08.362027+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>한동안 티스토리로 모든 블로그 역량을 집중하고 있는데 또 쿨타임이 온 모양이다. 또 티스토리를 버릴 고민을 하고 있다는 말이다.</p>
<p>머리 속에서는 상당히 많은 부분에서 티스토리를 거부하고 있다. 상단 자체광고부터 비롯해 테마를 마음대로 수정하기 귀찮은(아니 어려운) 부분도 있고 무엇보다 글 쓰기 시스템이 그렇게 편하지도 않다.</p>
<p>물론 티스토리의 장점이 없는 건 아니다. 메타사이트가 있어 트래픽 유입은 자체 블로그보단 쉬운 편이다. 그리고 이미지 업로드도 자유롭다. 전체 글 갯수나 용량 제한도 없고 당연히 트래픽 제한도 없다. 약간 멍청하긴 해도 맞춤법 교정기도 사용할 수 있기도 하다.</p>
<p>그럼에도 자체 정적 블로그로 다시 돌아올 합리성이 있는지는 좀 따져보고 있다. 만약 돌아오게 된다면 빌드 시스템을 좀 더 수정해야 할 필요는 있다. 현재는 그다지 마음에 드는 결과물이 아니니 말이다.</p>
<p>역시 Emacs에서 글을 쓰는 건 편하고 자유로운 기분이다. 왜 이렇게 술술 써지나 모르겠다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20241215-00.html"/>
    <summary type="text">한동안 티스토리로 모든 블로그 역량을 집중하고 있는데 또 쿨타임이 온 모양이다. 또 티스토리를 버릴 고민을 하고 있다는 말이다.</summary>
    <published>2024-12-15T11:15:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20240814-00.html</id>
    <title>PPI에 이어 CPI도 잘 나온 거 아니었나?</title>
    <updated>2024-12-26T21:24:33.132965+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>어제는 PPI가 나왔고 오늘은 CPI가 나왔다. 둘 다 한꺼번에 정리해 보자.</p>
<ul>
<li>미국 7월 헤드라인 PPI MoM 0.1% (-0.1%), YoY 2.2% (-0.5%)</li>
<li>미국 7월 근원 PPI MoM 0.0% (-0.3%), YoY 2.4% (-0.6%)</li>
<li>미국 7월 헤드라인 CPI MoM 0.2% (+0.3%), YoY 2.9% (-0.1%)</li>
<li>미국 7월 근원 CPI MoM 0.2% (+0.1%), YoY 3.2% (-0.1%)</li>
</ul>
<p>PPI의 경우 예상을 제법 하회한 편이었고 CPI의 경우도 예상에 부합하거나 일부 하회하기도 하였다. 이 정도면 제법 잘 나온 것 아닐까? 아닌가?</p>
<p>그런데 어제에 비해 오늘은 시장의 반응이 좀 차갑다. 특히 나스닥은 폭은 크진 않지만 시작부터 계속 흘러내리는 모양이라 좀 불안하다. 물론 시간이 흐르면 분위기가 바뀔 가능성도 있겠지만, 당장은 왜 이렇게 흐르는 지 심리가 궁금하다.</p>
<p>지정학적 위기, 특히 중동의 혼란함을 크게 봐야 할까? 이스라엘과 하마스 간의 휴전도 있고 이스라엘과 이란 과의 분쟁도 있고 뭐 하여간 이 동네가 초를 많이 치고 있다.</p>
<p>이 외에 서비스 물가나 주거비가 잡히나 싶더니만 다시 튀면서 참 질긴 모습을 보여주고 있다. 주거비 질긴 거야 하루 이틀 이야기도 아니긴 한데, 문제는 고용과도 관련이 있는 서비스 물가인데 최근 고용 지표가 좀 안 좋았던 것과 상충하는 듯하다. 결국 금리 인하의 폭을 좁히는 데 영향을 줄 지도 모르겠다.</p>
<p>FedWatch 도박판(?)에서는 9월 25bp 인하가 과반을 넘기며 50bp 인하보다는 높게 잡히고 있다. 개인적으로 찍고(?) 있는 것과 비슷해지는 것 같아 내심 흡족하다.</p>
<p>어쨌든 미국의 기준금리 인하는 정해진 일 같아서 이제 고용 지표가 심각하게 나오지만 않으면 동요는 없을 것 같기는 하다. 제발 그랬으면 좋겠다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20240814-00.html"/>
    <summary type="text">어제는 PPI가 나왔고 오늘은 CPI가 나왔다. 둘 다 한꺼번에 정리해 보자.</summary>
    <published>2024-08-14T23:47:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/markdown-syntax.html</id>
    <title>마크다운 문법 정리</title>
    <updated>2024-12-26T15:35:00.072202+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>이 사이트의 글은 모두 마크다운(Markdown) 문법으로 작성되어 렌더링 된 글들이다. 이와 관련하여 마크다운 문법(syntax)을 정리해 본다. 다만 모든 문법을 정리하기엔 내용이 너무 길어질 수 있기에 개인적으로 자주 쓰는 것들 위주로 정리한다.</p>
<h2>제목</h2>
<p>마크다운에서는 구조적 글을 쓸 때 각 항목의 제목을 달 수 있는 문법으로 여러 방식이 제공된다.</p>
<pre><code>대제목
======

대제목
------

# 대제목
## 중제목
### 소제목
#### 제목 4
##### 제목 5
</code></pre>
<p>이 중 <code>#</code>을 이용한 제목 문법은 차례대로 HTML의 <code>h1</code> 태그부터 <code>h5</code> 태그와 매칭된다고 볼 수 있다. 물론 여기서 끝이 아니라 더 깊이도 들어갈 수 있을 것 같다. 다만 개인적으로는 소제목 단위 이후로는 쓸 일이 없었다.</p>
<h2>텍스트 스타일</h2>
<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align: left;">마크다운</th>
<th style="text-align: left;">렌더링 결과</th>
<th style="text-align: left;">HTML 태그</th>
<th style="text-align: left;">비고</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align: left;"><code>**Bold**</code></td>
<td style="text-align: left;"><strong>Bold</strong></td>
<td style="text-align: left;"><code>strong</code></td>
<td style="text-align: left;"/>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: left;"><code>__Bold__</code></td>
<td style="text-align: left;"><strong>Bold</strong></td>
<td style="text-align: left;"><code>strong</code></td>
<td style="text-align: left;">좌우 공백 필요</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: left;"><code>*Italic*</code></td>
<td style="text-align: left;"><em>Italic</em></td>
<td style="text-align: left;"><code>em</code></td>
<td style="text-align: left;"/>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: left;"><code>_Italic_</code></td>
<td style="text-align: left;"><em>Italic</em></td>
<td style="text-align: left;"><code>em</code></td>
<td style="text-align: left;">좌우 공백 필요</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: left;"><code>***Bold Italic***</code></td>
<td style="text-align: left;"><strong><em>Bold Italic</em></strong></td>
<td style="text-align: left;"><code>strong</code> + <code>em</code></td>
<td style="text-align: left;"/>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: left;"><code>___Bold Italic___</code></td>
<td style="text-align: left;"><strong><em>Bold Italic</em></strong></td>
<td style="text-align: left;"><code>strong</code> + <code>em</code></td>
<td style="text-align: left;">좌우 공백 필요</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: left;"><code>**_Bold Italic_**</code></td>
<td style="text-align: left;"><strong><em>Bold Italic</em></strong></td>
<td style="text-align: left;"><code>strong</code> + <code>em</code></td>
<td style="text-align: left;">좌우 공백 필요</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: left;"><code>`inline code`</code></td>
<td style="text-align: left;"><code>inline code</code></td>
<td style="text-align: left;"><code>code</code></td>
<td style="text-align: left;"/>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2>링크</h2>
<ul>
<li><code>[Google](https://google.com)</code> = <a href="https://google.com" target="_blank">Google📎</a></li>
</ul>
<p>이 외에로 파일의 절대 경로나 상대 경로도 사용할 수 있다.</p>
<h2>이미지</h2>
<ul>
<li><code>![Alt Text](https://foo.bar/image/path.jpg)</code></li>
</ul>
<p>링크 문법과 거의 비슷하지만 제일 앞에 느낌표(<code>!</code>)가 붙으면 이미지 문법이 된다. 'Alt Text'로 표시한 부분은 이미지를 설명하기 위한 문구로 <code>img</code> 태그의 <code>alt</code> 속성의 값으로 들어가며 대체로(?) 화면에 표시되도록 렌더링 되지는 않지만 접근성을 높이기 위해서는 적어주는 편이 좋다.</p>
<h2>인용</h2>
<pre><code>&gt; 인용된 메시지
</code></pre>
<p>이 마크다운 문서는 아래와 같이 렌더링 된다.</p>
<blockquote>
<p>인용된 메시지</p>
</blockquote>
<p>인용은 별도의 블럭 처럼 사용할 수 있다.</p>
<pre><code>&gt; ## 인용된 메시지
&gt;
&gt; 꺽쇠를 사용하면 인용 기능을 사용할 수 있습니다.
&gt;
&gt;&gt; 인용 안에 인용을 넣을 수도 있습니다.
&gt;
&gt; 문단으로 나눌 수도 있습니다.&lt;br/&gt;
&gt; 줄 나눔은 `br` 태그를 쓰거나 줄바꿈할 라인 끝에 공백 문자를 2개 이상 남기면 됩니다.
</code></pre>
<p>위 마크다운 문서는 아래와 같이 렌더링 된다.</p>
<blockquote>
<h2>인용된 메시지</h2>
<p>꺽쇠를 사용하면 인용 기능을 사용할 수 있습니다.</p>
<p>문단으로 나눌 수도 있습니다.<br/>
줄바꿈은 <code>br</code> 태그를 쓰거나 줄바꿈할 라인 끝에 공백 문자를 2개 이상 남기면 됩니다.</p>
</blockquote>
<h2>멀티 라인 코드</h2>
<p>일반적인 코드 샘플을 적기 위해서 두 가지 문법이 제공된다. 아래와 같이 하나는 역따옴표 3개(<code>```</code>)로 둘러싸거나 혹은 지렁이 3개(<code>~~~</code>)로 둘러쌀 수 있다.</p>
<pre><code>~~~
multi 
  line 
    code
~~~
</code></pre>
<pre><code>```
multi 
  line 
    code
```
</code></pre>
<p>위 두 마크다운 문서는 모두 아래와 같이 렌더링 된다.</p>
<pre><code>multi 
  line 
    code
</code></pre>
<h2>테이블</h2>
<p>테이블은 일종의 확장 개념이긴 하지만 그래도 종종 쓰이는 것 같으므로 정리한다. 대충 아래와 같은 형식으로 쓰면 표가 작성된다.</p>
<pre><code>| Head 1 | Head 2 | Head 3 |
|--------|--------|--------|
| Body 1 | Body 2 | Body 3 |
| Body a | Body b | Body c |
</code></pre>
<p>위 코드의 경우 아래와 같이 렌더링 된다.</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Head 1</th>
<th>Head 2</th>
<th>Head 3</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Body 1</td>
<td>Body 2</td>
<td>Body 3</td>
</tr>
<tr>
<td>Body a</td>
<td>Body b</td>
<td>Body c</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>크기나 줄의 갯수 등은 딱히 상관은 없지만 딱 맞춰 써야 보기엔 편하긴 하다. 참고로 Doom Emacs에서 markdown을 사용하도록 하면 탭(Tab) 키 한 방으로 테이블의 크기가 정렬되서 편하다.</p>
<p>좀 더 특수한 속성으로 제목줄과 내용줄 사이의 항목에 콜론(<code>:</code>)을 이용해 정렬(alignment)을 적용할 수도 있다.</p>
<pre><code>| Head 1           | Head 2           |           Head 3 |
|:-----------------|------------------|-----------------:|
| Body 1 Text      | Body 2 Text Long | Body 3 Text Long |
| Body 1 Long Text | Body 2 Text      |      Body 3 Text |
</code></pre>
<p>위 문법의 경우 아래와 같이 렌더링 된다.</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align: left;">Head 1</th>
<th>Head 2</th>
<th style="text-align: right;">Head 3</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align: left;">Body 1 Text</td>
<td>Body 2 Text Long</td>
<td style="text-align: right;">Body 3 Text Long</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: left;">Body 1 Long Text</td>
<td>Body 2 Text</td>
<td style="text-align: right;">Body 3 Text</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>위 처럼 제목과 본문 표 사이의 구분줄을 표시해 놓은 부분에 콜론(<code>:</code>)이 왼쪽에 있으면 좌측 정렬, 우측에 있으면 우측 정렬이 된다. 기본은 가운데 정렬이다.</p>
<p>다만 정렬 부분은 사용하는 변환기나 패키지에 따라서 다를 수 있다.</p>
<h2>HTML 태그</h2>
<p>HTML 태그를 넣고 싶다면 고민할 필요 없이 그냥 넣으면 된다. 충돌하는 문법이 있어서 약간의 제약이 있을 수 있지만 대체로 그대로 렌더링 되는 편이다.</p>
<pre><code>&lt;div style="width: 100%; border: 1px solid #777"&gt;
HTML 태그는 **쓰는 대로 거의 다 그대로** 출력됩니다.
&lt;/div&gt;
</code></pre>
<p>위 마크다운 문서는 아래와 같이 렌더링 된다.</p>
<div style="width: 100%; border: 1px solid #777">
HTML 태그는 **쓰는 대로 거의 다 그대로** 출력됩니다.
</div>

<p>보다시피 HTML 태그 블럭 내부의 마크다운 문법은 무시되는 것을 볼 수 있다.</p>
<p>특이사항으로 Python-Markdown의 경우 명확하게 태그가 닫기지 않으면 XML 파싱 관련 오류가 발생하므로 이런 부분은 주의하자.</p>
<h2>팁: 역 따옴표를 코드 스타일로 표시하기</h2>
<p>여러 방법을 찾아봤지만 개인적으로 사용하는 Python-Markdown 패키지에선 아래 방식만이 제대로 표시되는 것을 확인했다.</p>
<pre><code>`` ` ``
``display ` back tick``
</code></pre>
<p>역따옴표 2개를 붙여서 좌우로 둘러싸면 inline code와 동일하게 쓸 수 있지만 여기서 '역따옴표 두개'와 '역따옴표' 사이만 붙여쓰지 않으면 '역따옴표'를 표시할 수 있었다.</p>
<p>다만 역따옴표만 표시할 때는 좌우에 여백(스페이스)이 들어가게 되는 것은 어쩔 수 없는 것 같다.</p>
<h2>관련된 글들</h2>
<ul>
<li><a href="../article/python-markdown.html">파이썬으로 마크다운 문서를 HTML로 변환하기</a></li>
<li><a href="../article/python-markdown-table.html">Python-Markdown의 테이블 렌더링 지원</a></li>
</ul></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/markdown-syntax.html"/>
    <summary type="text">개인적으로 자주 사용하는 마크다운 문법(markdown syntax) 정리</summary>
    <published>2024-08-13T13:54:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/tucson-locking-door-with-ignition-on.html</id>
    <title>시동 켠 채로 도어를 잠그는 건 가능할까?</title>
    <updated>2024-12-26T22:47:45.465413+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>가끔이지만 시동을 켠 채로 문을 잠그고 싶을 때가 있다. 특히 여름에 비상등을 켜두고 잠깐 주차해 볼일을 봐야 할 때가 그렇다. 에어컨으로 만들어 놓은 시원함을 유지하고 싶기도 하고 비상등으로 인한 방전 위험도 방지하고 싶으니 말이다.</p>
<p>그렇다면 과연 시동을 켜 놓은 채로 차 문을 잠그고 자리를 비울 방법이 있을까?</p>
<p>이 글은 투싼 하이브리드(NX4 HEV PE) 모델 기준으로 작성 되었지만 딱히 이 모델에만 한정되는 내용은 아닐 것 같다. 그리고 확인되지 않은 내용도 일부 있으니 주의하자.</p>
<h2>단순한 실험</h2>
<p>얼핏 생각해보면 시동을 켜둔 채로 내린 후 도어 손잡이 터치를 이용해 도어를 잠그거나 스마트키의 잠금 버튼을 누르면 될 것 같지만 그게 안 된다. 해보면 알겠지만 차량 내부에서 작게 "삐-" 소리가 나면서 잠기지 않는다.</p>
<p>왜 이러는지 이유는 모르겠다. 시동을 건 채로도 도어를 잠글 수 있어야 정상일 것 같은데 왜 그럴까? 문을 안 잠궜다가 차를 도난 당하는 뉴스가 종종 보이는 와중이라 더더욱 이해가 안 된다.</p>
<p>어쨌든 이렇게 직관적인 방법으로는 시동을 건 채로 문을 잠글 수 없었다. 그렇다면 다른 방법이 있을까?</p>
<h2>방법 1. 창문으로 잠그기</h2>
<p>운전석 쪽에는 도어 잠금장치를 한 번에 잠그거나 열 수 있는 버튼이 있다. 만약 밖에서 이 잠금 버튼을 누를 수 있다면 가능하지 않을까?</p>
<p>즉 기어를 P로 놓고 비상등을 켜고 - 운전석 창문을 완전히 내린 다음 밖으로 나온 뒤 - 도어 잠금 버튼을 누르고 - 창문 올리기 버튼을 누른뒤 재빨리 손을 빼는 순으로 진행하면 된다는 의미다.</p>
<p><img alt="운전선 쪽 도어의 잠금 및 창문 개폐 버튼" src="../upload/202408121632-885e0473.jpg"/>
<em>운전선 쪽 도어의 잠금 및 창문 개폐 버튼</em></p>
<p>솔직히 좀 귀찮고 사람에 따라 힘들 수도 있어 보인다. 그리고 혹시나 차 키를 안에다 놓고 했다간 낭패를 볼 수도 있다. 그래도 필요하다면 해 볼 수는 있어 보인다.</p>
<h2>방법 2. 물리 키로 잠그기</h2>
<p>시동이 걸린 채로 나와서 문을 닫고 물리 키로 잠그면 도어가 잠긴다. 스마트키 차량이라도 비상용 물리 키를 사용할 수 있게 되어 있으니 대부분의 차량은 쓸 수 있을 것 같다.</p>
<p><img alt="현대 스마트키에 물리키를 연결한 모습" src="../upload/202408121634-d4dd5501.jpg"/>
<em>현대 스마트키에 물리키를 연결한 모습</em></p>
<p>다만 요즘 차들은 열쇠 구멍이 키 캡에 숨겨져 있는데 상황에 따라 이 키 캡을 여는 과정이 고난이 될 수도 있다. 투싼의 경우도 쉽게 열리지는 않는 것 같다.</p>
<p>애초에 물리키를 같이 가지고 다니는지 부터 물어봐야 할 지도 모르겠다. 그리고 현대 스마트키는 디자인도 별로지만 어쨌든 물리키를 수납할 수 있는 형태로 만들었었으면 조금이라도 나았을 것 같은 느낌이 든다.</p>
<h2>방법 3. 블루링크로 잠그기</h2>
<p>블루링크에 차 문을 원격으로 잠그는 기능이 있다. 이를 이용하면 밖에서도 잠글 수 있다. 아직 시험은 해보지 않았지만 된다는 의견이 보여서 투싼도 되지 않을까 생각된다. 쓸 기회가 되면 써보고 글을 업데이트 해야겠다.</p>
<p><img alt="블루링크 문 잠금 버튼" src="../upload/202408121634-c5f5bfca.jpg"/>
<em>블루링크 문 잠금 버튼</em></p>
<p>다만 블루링크는 5년 이후엔 유료로 바뀌는 지라 상황에 따라 못 쓸 수도 있는 방법이다. </p>
<p>어쨌든 가능성은 있다는 데 의의를 둬야 할 것 같다. 앞의 방법들 보단 편할 것 같으니 말이다.</p>
<h2>대안: 그냥 포기하자</h2>
<p>그냥 시동 끄고 비상등 켜두고 나와서 문을 잠그자. 굳이 공회전으로 기름를 낭비하고 유해물질을 내뿜고 동력계 부품들 수명을 조금이라도 갉아먹을 필요는 없을 것 같다.</p>
<p>비상등은 별도 전력계로 연결된 몇 안 되는 기능 중 하나다. 즉 시동을 꺼도 배터리가 있는 한 비상등은 계속 동작한다. 그래서 비상등을 켜둔 상태에선 방전 걱정이 들 수도 있겠지만 보통 2~3시간 정도는 견딜 것이다. 오히려 너무 짧은 시간에도 방전이 된다면 배터리 교체를 생각해야 할 시기일 수도 있다.</p>
<p>물론 에어컨 냉기는 답이 없다. 그냥 약간 데워지는 정도로 타협하자. 그나마 가장 효율적인 대안인 것 같으니 이 정도는 희생해도 될 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/tucson-locking-door-with-ignition-on.html"/>
    <summary type="text">가끔이지만 정차 후 시동을 켜놓은 채로 문을 잠그고 싶을 때가 있다.</summary>
    <published>2024-08-12T23:37:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20240811-00.html</id>
    <title>macOS 14.6.1, iOS 17.6.1 릴리즈 등 한 주간의 애플 소식들 24-08-11</title>
    <updated>2024-12-26T15:36:59.562895+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><h2>소프트웨어 안정 버전 릴리즈 소식들</h2>
<p>미국 시각 8월 7일 애플은 플랫폼 OS 라인업의 현 버전에 버그 픽스 업데이트를 릴리즈 했다. 대상과 버전은 다음과 같다:</p>
<ul>
<li>macOS 14.6.1</li>
<li>iOS 17.6.1</li>
<li>iPadOS 17.6.1</li>
</ul>
<p>마이너 버전의 버그 픽스 릴리즈이기 때문에 기능적 변화는 없고 버그나 보안결함 수정이 대부분인 버전들이니 가급적 빠르게 설치하는 것을 추천한다.</p>
<h2>소프트웨어 개발자 베타 릴리즈 소식들</h2>
<p>미국 시각 8월 5일 애플 플랫폼 OS 차세대 버전들의 다섯번 째 개발자 베타가 다음과 같이 공개되었다:</p>
<ul>
<li>macOS 15 beta 5</li>
<li>iOS 18 beta 5</li>
<li>iPadOS 18 beta 5</li>
<li>visionOS 2 beta 5</li>
<li>watchOS 11 beta 5</li>
<li>tvOS 18 beta 5</li>
</ul>
<p>macOS 15, iOS 18, iPadOS 18의 Safari에 Distraction Control 기능이 추가된 모양이다. 이 기능은 일부 오버레이 레이아웃 요소를 차단하는 기능인 것으로 보인다. 예를 들어 화면을 가리는 광고 등을 치울 때 유용할 것 같다.</p>
<p>그 외에 사진 앱에서 새롭게 추가되었던 캐러셀(Carousel) 뷰 기능이 불만이 많았는지 제거되었다고 한다.</p>
<p>그 외에 다음 개발 도구도 다음날 릴리즈가 이어졌다.</p>
<ul>
<li>Xcode 16 beta 5</li>
</ul>
<p>개발자 베타는 설치를 위해선 애플 개발자 프로그램에 가입된 계정이 필요하다. 일반 사용자라면 안정 버전 설치를 추천하나 정 급하다면(?) 추후 공개될 공공 베타 릴리즈를 기다리는 편이 좋을 것 같다.</p>
<h2>일반적인 소식들</h2>
<p><strong>iPhone 16 출시 일정</strong><br/>
Apple Intelligence가 생각보다 늦어지고 있지만 iPhone 16 시리즈 출시는 9월로 확정된 것 같다. 그 외에 한국이 1차 출시국에 포함 되었다는 소식도 들리고 있다. 수요가 높을 것을 대비하는지 폭스콘이 2주 만에 무려 5만 명을 채용했다고도 한다.</p>
<p><strong>아이폰에 신분증이 쏘옥</strong><br/>
아이폰 지갑 앱의 신분증이나 운전면허증을 추가할 수 있는 기능이 캘리포니아 주에서 지원되고 이후 테네시와 아이오와 주에서도 지원될 것으로 예상 된다고 한다. 아주 유용한 기능일 것 같은데 한국은 감감무소식이다. 물론 한국은 비슷한 기능이 이미 여러 국내 서비스에서 난립하는 중이라 외국 기업에 길을 열어줄 가능성은 낮아보인다.</p>
<p><strong>iOS 17.5.1 바이바이</strong><br/>
애플이 iOS 17.5.1의 서명을 중지했다. 이 말의 의미는 iOS 17.5.1를 쓰지 말라는 의미와 일맥상통한다. 그래서 해당 버전의 설치는 물론이고 iOS 17.6 이상의 상위 버전에서 이 버전으로의 다운그레이드도 불가능해 진다.</p>
<p><strong>작아진 M4 Mac Mini?</strong><br/>
M4가 탑재된 Macbook Pro를 비롯한 Mac Mini, iMac 등도 올해 중에 신제품을 볼 수 있을 것 같다. 그런데 특히 Mac Mini의 경우 한동안 리프레시가 없었기에 안 그래도 기대되는데 애플 역사상 가장 작은 컴퓨터가 될 수 있을 만큼 더 작아질 가능성이 커지며 더욱 기대를 모으고 있는 모양이다.</p>
<p><strong>더 귀찮게 할게요?</strong><br/>
macOS 15 Sequoia부터 화면 녹화 권한이 리부팅 및 일주일 단위로 리셋된다고 한다. 즉 매번 리부팅 때마다 혹은 일주일 마다 스크린샷 캡처나 화면 녹화 권한을 요구하는 앱이 해당 기능을 사용할 때 권한 허용 팝업이 뜬다는 말이다. 이 외에도 서명이 부적절하거나 공증이 되지 않은 앱은 실행이 거부될 수도 있는데 현재는 '우클릭 - 열기'로 열 수 있다는 점에서 나중에 좀 귀찮은 일이 생길 것 같다. 사용자에겐 불편해지는 일이 더 많아질 수 있겠지만 프라이버시와 편리 사이에는 상충하는 면이 많기에 어쩔 수 없을 지도 모르겠다.</p>
<p><strong>Apple Intelligence</strong><br/>
일단 애플 AI의 EU 진출에 물꼬는 트인 것 같지만 우선은 Mac만 지원될 것 같다. iPhone이나 iPad 등은 EU DMA의 적용 대상이지만 Mac은 여기에 해당되지 않는 모양이다. 이외에 Apple Intelligence의 일부 고급 기능이 월 최대 20 달러를 받는 구독 상품이 될 가능성도 전해지고 있다. 일기 앱에도 AI 적용 가능성이 점쳐지고 있다.</p>
<p><strong>한국 아이폰 빨리 나올까?</strong><br/>
한국이 iPhone의 1차 출시국에 포함 되었다는 소식이 얼마전에 들렸었는데 해외 매체에서도 이를 전달할 정도로 기대감이 높아진 모양이다. 물론 애플의 공식적인 발표가 있기 전까진 확정은 아니다. 다만 애플이 중국의 점유율 하락을 일부 메꿀 시장으로 한국을 선택한 것이 아닌가 하는 추측도 있다.</p>
<p><strong>EU DMA 겁박(?) 상황</strong><br/>
애플은 앱스토어 비지니스 약관 및 구매 약관에서 EU 지역에서 외부 웹사이트 링크를 게제할 수 있도록 허용되었다. 이 말은 애플 앱스토어를 통해 외부 설치나 결제 옵션의 안내가 가능해졌다는 의미다.</p>
<p><strong>Apple Maps</strong><br/>
Apple Maps 웹 버전이 파이어폭스도 지원 한다고 한다. 사실 Safari가 웹 표준 지원 개발 속도가 가장 느리다는 점에서 파이어폭스 지원이 그렇게 난이도가 높은 일은 아닐 거라 생각되지만 어쨌든 참 잘 하고 있는 일이다. 당연히 긍정적인 표현이다.</p>
<p><strong>AAPL</strong><br/>
구글의 '브라우저 기본 검색엔진 사업'이 미국 반독점법에 의해 규제대상이 되면서 애플도 Safari 구글 검색을 통한 약 200억 달러 이상의 수익 감소가 예상된다. 구글과 애플 양쪽에 좋은 사업이었는데 아쉬운 것과 별개로, 사용자 입장에서도 이게 과연 좋은 건지 아닌지 모르겠다. 기본 검색엔진이야 그냥 바꾸면 되니 말이다.</p>
<h2>여러 루머 소식들</h2>
<ul>
<li>차세대 Apple Wtach SE는 플라스틱으로 만들어질 수도 있어 보인다.</li>
<li>iOS 17.6.1이 준비 중이라는 소식이 들린다. 17.6에 큰 변화가 없어서 괜찮을 거라 생각했는데 의외로 좀 큰 보안결함이 있는 모양이다.</li>
<li>애플 지도의 실시간 교통 정보 기능이 일본 도쿄에서도 지원되는 모양이다. <em>한국은 지도라도 제대로 나오게 하는게 우선일 것 같다.</em></li>
<li>iPad Air 및 iPad Mini에 OLED가 탑재되는 것은 빨라야 2026년이 될 것 같은 모양이다. OLED 패널은 아마도 삼성이 주로 공급할 것 같다.</li>
<li>애플이 스마트 안경을 여전히 개발 중이라는 소문이 들린다. 다만 디스플레이는 없는 형태로 유추된다.</li>
</ul></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20240811-00.html"/>
    <summary type="text">소프트웨어 안정 버전 및 개발자 베타 버전 릴리즈, 여러 루머 등 한 주간의 애플 소식 모음</summary>
    <published>2024-08-11T21:48:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/sidecar-and-circuit-breaker.html</id>
    <title>사이드카와 서킷브레이커는 무엇일까?</title>
    <updated>2024-12-26T21:21:00.905215+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>사이드카와 서킷브레이커는 주식투자를 하다 보면 종종 들을 수 있는 단어이지만 특히 서킷브레이커를 경험해 보는 일은 쉽지 않은 일이다. 어느날 이 서킷브레이커 실제로 겪어보니 이 조치가 무엇인지 조금 더 알고 싶어져서 사이드카와 서킷브레이커에 대해 정리해 본다.</p>
<h2>사이드카(side car)</h2>
<p><strong>선물시장</strong>이 전날에 비해 급등락 할 경우 <strong>현물시장의 프로그램 매매를 5분간 중단시키는 제도</strong>다. 발동 기준이 선물이고 실제 발동 대상은 현물임에 주의하자.</p>
<p>좀 더 상세히는 KOSPI 200 선물이 5% 이상, KOSDAQ 150 선물이 6% 이상 전날에 비해 오르거나 내리는 상황이 1분간 이어질 경우 5분간 주식시장에서 프로그래 매매를 중단시키는 제도다.</p>
<p>사람의 직접적인 트레이딩에 비해 프로그램 매매는 대량의 물량이 순식간에 거래되기 때문에 일반적인 트레이딩을 막지 않고도 순간적인 급등락을 막는 데는 효과적이라고 볼 수 있다.</p>
<h2>서킷 브레이커(circuit breaker)</h2>
<p><strong>주식시장이 큰 폭으로 상승 혹은 하락할 때</strong> 모든 거래를 중단시키거나 심하면 아예 거래를 완전히 종료시키는 제도다.</p>
<p>좀 더 상세한 조건은 코스피나 코스닥 지수가 전일 기준 8%, 15%, 20% 이상의 오르거나 내리는 상황이 1분 이상 이어질 경우 발동된다. 수치가 세 단계이기 때문에 세 단계 중 하나가 발동되며 1단계 및 2단계는 20분간 거래 중지 후 10분간 동시호가를 접수받아 단일가 매매만 진행, 3단계는 당일 거래를 완전히 종료시켜 버리는 강력한 조치가 발동된다.</p>
<p>장 마감 40분 전까지만 발동 가능하기 때문에 한국 기준 2시 50분 이후에는 발동되지 않는다. 그리고 하루에 한 차례만 발동 가능하다.</p>
<p>특이하게도 발동되면 아예 호가 접수 조차 안 된다. 즉 거래 중지 정도가 아니라 아예 작동이 멈추게 만드는데 회로차단기(circuit breaker)라는 이름과 딱 맞아 떨어지는 조치 같다.</p>
<h2>여담</h2>
<p><img alt="이 글을 쓰게 만든 2024년 8월 5일의 실제 스크린샷" src="../upload/202408091642-8bb050ff.png"/>
<em>이 글을 쓰게 만든 2024년 8월 5일의 실제 스크린샷(KB증권 마블와이드)</em></p>
<p>실제로 겪어보니 과연 이게 공포를 막을 수 있나 회의적인 생각이 들었다. 오히려 이런 조치가 장이 심각하다는 의미이기 때문에 공포를 더 키우는 것이지 않을까? 다만 개인적으론 저가 매수를 시도하다 이 조치로 낭패가 된 경우를 겪어봤기에 의미는 좀 달랐긴 했다.</p>
<p>어쨌든 두 제도 모두 미국에서 먼저 생겨났고 한국이 이를 비슷하게 도입한 제도인데 특이한 점은 사이드카는 미국에선 폐지된 제도라는 점이다. 미국과 같은 거대한 시장에서는 사람에 의한 트레이딩도 프로그램 매매 급일 수도 있으니 프로그램 매매 정지는 무의미한 조치일 지도 모르겠다. 할 수 있다면 그냥 프로그램 매매 속도를 좀 느리게 한다거나 하는 방안도 있을 것 같은데 비슷하면서도 다른 효과일 지도 모르겠다.</p>
<p>어쨌거나 둘 다 상승 때 발동이 가능하나 패닐셀이 아니면 발동되기 힘든 기준이기 때문에 결론적으로 폭락 시에만 발동된다고 봐야 할 것 같다. 즉 시장에 피가 낭자할 때나 보이는 두 단어라 가급적 보고 싶지는 않은 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/sidecar-and-circuit-breaker.html"/>
    <summary type="text">사이드카(side car)와 서킷브레이커(circuit breaker)의 의미를 정리해 보자</summary>
    <published>2024-08-09T17:02:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20240808-00.html</id>
    <title>최근 확산 중이라는 코로나19 KP.3 변이</title>
    <updated>2024-12-26T16:09:28.902787+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>최근 코로나가 다시 확산 중이라고 한다. 일단 코로나에 걸려도 격리 의무는 사라지긴 했지만 어쨌든 아프고 전염력이 강하니 주의해야 할 질병임에는 틀림없다.</p>
<p>가장 큰 개인 사정은 아이가 다니는 어린이집의 담임 교사가 코로나에 걸렸다는 소식이 전해졌다는 점이다. 아이를 키우는 입장에서 이런 전염병 공지는 청천벽력 같은 소식이다.</p>
<p>그런데 이번 코로나는 뭔가 특별한 것이 있는 것일까?</p>
<h2>이번에 유행 중이라는 코로나는 뭔가 다른가?</h2>
<p>현재 한국에서 유행중인 코로나는 <strong>코로나19 오미크론 KP.3 변이</strong>로 알려져있다. 정확히 말해 코로나19(COVID-19, SARS-CoV-2) 오미크론(Omicron) 계통 JN.1 변이에서 유래된 FLiRT 변이 그룹의 KP.1.1, KP.2, KP.3 변이 중 <strong>KP.3</strong>가 한국에서 확산세가 강해지는 중이다.</p>
<p>참고로 JN.1 변이는 작년 겨울 미국에서 확산하던 변이 중 하나였는데 KP.3가 JN.1을 짓밟고 경쟁에서 우위를 차지한 모양이다. 이 변이는 미국 뿐만 아니라 영국이나 일본 등에서도 확산되었다는 보도를 봐선 이들 국가를 통해 한국에도 퍼진 것으로 추측된다. 마침 엔저로 한동안 일본 여행이 붐이었기도 했으니 말이다.</p>
<p>KP.3가 우세종이 된 것은 당연하게도 전염력이 높다는 의미다. 그리고 이 말에는 기존에 생긴 면역이나 백신에 강하다는 의미가 되기도 할 것 같다.</p>
<p>증상은 기존 코로나와 유사하다. 즉 발열, 비염, 기침, 피로, 인후통, 두통, 근육통, 메스꺼움 및 구토, 배탈, 미각 및 후각 상실 등 잘 알려진 증상들이다.</p>
<h2>코로나 백신은 이미 있는데 예방은 가능할까?</h2>
<p>안타깝지만 기존 백신은 JN.1 혹은 그 하위 변이종에 대한 면역력이 약하다고 알려져 있다.</p>
<p>대신 최신 JN.1 백신의 경우 JN.1 뿐만 아니라 그 하위 변이 계통 모두에 효과적이라고 한다. 이번 KP.3의 경우도 효과가 있다고 알려져 있다.</p>
<p>따라서 기존에 백신을 맞았더라도 신형 백신을 맞지 않으면 안 맞은 것과 비슷하게 감염될 가능성이 높아보인다. 정부의 공지가 나오면 면역 취약 계층 부터 백신을 접종하는 게 예방에서 가장 우선일 것 같다. 물론 정부의 의지가 없다면 어떻게 될 지 모르겠다.</p>
<p>잘 알려진 바와 같이 예방에는 백신과 함께 개인 방역도 중요하다. 마스크 쓰기, 실내 환기 자주 하기, 사람이 붐비는 실내는 가급적 오래 머무르지 말기, 외출 후 손 씻기, 소독제 활용하기 등 말이다.</p>
<h2>그렇다면 치료제는 통할까?</h2>
<p>다행히도 기존 코로나 치료제가 효과가 있다고 한다. 면역 회피와는 다른 방식으로 동작하는 항바이러스제이기 때문에 효과가 있는 것 같다.</p>
<p>다만 치료제의 문제는 상대적으로 수량이 적다는 점 같다. 확산세가 커지니 공급이 부족한 치료제가 금방 동이 나는 것은 어쩔 수 없다. 이미 여러 언론을 통해 치료제 구하기가 힘들다는 소식을 접할 수 있다. 따라서 중증이 아닌 이상 코로나 치료제를 처방 받기는 힘들 것 같다.</p>
<p>대안으로 기존의 소염진통해열제도 증상 완화에 효과가 있다고 한다. 유명한 것은 아세트아미노펜 성분(타이레놀 등)이 있지만 다른 한 종도 효과가 있다고 한다. 유명한 감기약(테라플루 나이트타임 등)에도 비슷한 성분이 들어있으니 성분표를 잘 살펴보자.</p>
<h2>여담</h2>
<p>이번 코로나 확산이 무서운 것은 증상도 전염력도 아닌 자가격리 의무가 없다는 점 같다. 따라서 당연히 검사 의무도 없다. 감기 증상이 있어도 그냥 넘기면 이게 코로나인지 감기인지도 모르고 그대로 확산되어 버린다.</p>
<p>하지만 과거에 비해서 치료제도 있고 변이종의 화력(?)이 좀 약해진 편이기에 걱정은 덜하다는 것은... 아이를 키우는 부모 입장에선 별 위안거리는 아닌 것 같다. 어린이집 등 보육기관에서 이런 전염병이 퍼지면 부모에겐 많은 시련 퀘스트가 강제로 생기니 말이다.</p>
<p>어린이집 담당 교사가 코로나에 감염되었고 약 일주일이 지났다. 다행히도 원내 감염이 더이상은 보고되고 있지 않다. 하지만 잠복기를 고려하면 다음 한 주도 지켜봐야 하는 신세다.</p>
<p>그저 빨리 코로나가 빨리 약해져서 감기 바이러스의 한 종류가 되길 빌 뿐이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20240808-00.html"/>
    <summary type="text">최근 어린이집에서 코로나가 돈다기에 현재 유행한다는 코로나19 오미크론 KP.3 변이에 대해 간단히 조사해 봤다</summary>
    <published>2024-08-08T16:44:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/wall-street-and-main-street.html</id>
    <title>월스트리트와 메인스트리트의 의미</title>
    <updated>2024-12-26T21:21:15.136230+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>주식 트레이딩이나 투자와 관련된 언론이나 커뮤니티를 접하다 보면 종종 '메인스트리트'라는 용어를 접할 때도 있다. 월스트리트는 익숙한데 메인스트리트는 무엇일까? 그래서 이 둘을 간략히 정리해 봤다.</p>
<h2>월스트리트(Wall Street)</h2>
<p>월스트리트는 미국의 금융사들이 주로 모여 있는 뉴욕 맨허튼의 한 거리 이름이다. 즉 미국 금융의 중심지이며 그래서 <strong>미국 금융 시장 그 자체</strong>를 의미하기도 한다.</p>
<p>과거 전세계가 인터넷으로 연결되기 전에는 아무래도 비슷하거나 관계있는 업종 끼리 가까운 거리에 사무실을 만드는 것이 여러모로 유리했기에 금융사도 비슷하게 월스트리트라는 곳에 모이게 되어서 현재까지 이어지고 있는 것 같다. 한국의 경우에도 여의도에 금융사가 모여 있는데 비슷한 이유라고 볼 수 있다.</p>
<p>영어 명칭을 적절히 번역 및 축약해서 한국에선 월가(Wall街)로 종종 부른다.</p>
<h2>메인스트리트(Main Street)</h2>
<p>메인스트리트는 '상업용 건물이 밀집해 있고 여러 사람이 오가는 거리' 즉 '<strong>번화가</strong>'라는 의미이지만 경제 분야에서는 현금이 실제로 움직이는 '<strong>실물 경제</strong>', 좀 더 일반적인 표현으론 '<strong>일반인들이 체감하는 경제</strong>' 혹은 '<strong>금융사를 제외한 기업들</strong>'을 의미한다고 볼 수 있다. 따라서 메인스트리트는 실제로 존재하는 거리를 의미하는 것이 아니라 월스트리트와는 상반되는 개념이라고 볼 수 있다.</p>
<p>금융은 상품의 제조나 소비 등으로 상품과 화폐가 오고 가는 것이 아니라 돈으로 돈을 버는 형태 등 일종의 '가상' 경제 활동이기 때문에 실물 경제를 대변하기 힘들다. '주가가 오르는 것'을 '인플레이션이 높아진다'라고 표현하지 않는 것처럼 말이다.</p>
<p>따라서 이런 가상 경제 활동에 대비되는 실물 경제 활동을 표현하기 위한 용어가 필요한데 '메인스트리트'라는 용어가 그 역할로 종종 사용되는 것 같다.</p>
<h2>정리</h2>
<p>버블(Bubble), 즉 주가의 과대평가 상태를 판단하는 방식에는 여러 가지가 있겠지만 역시 금융 경제와 실물 경제의 괴리를 보는 방법이 가장 의미가 있을 것 같다. 그런 의미에서 '월가'와 '번화가'는 경제 활동을 이루는 두 축이다.</p>
<p>예를 들어 한 기업의 실적이 제대로 성장하지 못 하고 있지만 주가는 폭등을 반복하는 경우가 있을 수 있는데, 주가는 미래 실적을 바탕으로 결정되는 심리적인 가격이 '선반영'되므로 충분히 실물 경제와 괴리가 커질 수 있다. 하지만 대상 기업의 미래의 실제 실적이 기대 만큼 나와주지 못 하면 그 때는 주가가 연일 폭락하며 '버블이 터진다'는 표현이 등장한다. 그리고 이후 한동안 주가가 바닥을 기며 오히려 실적에 비해 더 처참해 지는 경우도 생기게 되며 이때는 저평가 이야기가 나오게 된다.</p>
<p>위와 같은 예가 시장 전반에 나타날 경우 이 용어들을 이용해 설명하기엔 제법 괜찮을 것 같다. 고물가나 경기 침체 등이 대표적인 경우 같다. 대체로 안 좋은 경우에 나타나서 씁쓸할 것 같지만 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/wall-street-and-main-street.html"/>
    <summary type="text">월스트리트(Wall Street)와 메인스트리트(Main Street)의 의미를 알아보자</summary>
    <published>2024-08-07T23:23:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/objc-exceptions.html</id>
    <title>Objective-C 예외 처리 정리</title>
    <updated>2024-12-26T16:18:22.305632+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>Objective-C에서도 예외(exceptions) 처리가 가능함을 이제서야 알게 되었다. 간단하게 정리해 보자.</p>
<h2>Objective-C 예외 처리 기본</h2>
<p>Objective-C에서 예외 처리 루틴은 아래와 같은 문법으로 작성할 수 있다.</p>
<pre><code class="language-c">@try {
    // 예외 발생을 감시할 코드들
}
@catch (SomeAnotherException *e) {
    // 특정 예외 감시 가능
}
@catch (NSException *e) {
    // 대부분의 예외가 발생할 경우 호출
}
@finally {
    // 예외 발생 여부와 상관 없이 try 블럭이 끝나면 이 곳이 호출
    // 메모리 해제 루틴을 넣기에 좋은 위치
}
</code></pre>
<p>현대적인 언어에서 자주 볼 수 있는 예외 처리 방식이라 굳이 상세히 설명할 필요는 없을 것 같다.</p>
<h2>예외 발생시키기</h2>
<p>예외를 발생시킬 때는 <code>@throw</code>를 이용할 수 있다.</p>
<pre><code class="language-c">@throw [NSException exceptionName:@"MyException" 
                           reason:@"I have no money" 
                         userInfo:nil];
</code></pre>
<h2>예외 토스하기</h2>
<p>예외가 발생하면 이를 더 상위로 던져줘서 거기서 알아서 처리하라고 하고 싶을 때가 있는데 이럴 때는 그냥 <code>@throw</code>를 쓰기만 해도 된다.</p>
<pre><code class="language-c">@catch (NSException *e) {
    @throw;
}
</code></pre>
<p>이렇게 하면 굳이 예외 인스턴스를 적어주지 않아도 알아서 동일한 예외가 발생되므로 상위 레벨에서 예외를 잡을 수 있다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/objc-exceptions.html"/>
    <summary type="text">Objective-C의 예외(Exceptions) 처리와 관련된 부분을 정리하는 글</summary>
    <published>2024-08-06T14:58:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20240805-01.html</id>
    <title>서비스업 PMI는 시장을 살려줄 수 있을까?</title>
    <updated>2024-12-26T21:24:37.360872+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>미장 연속 폭락에 이어 국장에도 파란색 피바다가 펼쳐진 후, 반등의 기미를 보여줄 만한 이벤트가 바로 다가왔다. 서비스업 PMI가 발표되기 때문이다. 실제 결과는 아래와 같다.</p>
<blockquote>
<p>미국 7월 서비스 PMI: 55.0 (-0.3)<br/>
미국 7월 ISM 비제조업 PMI: 51.4 (+2.6)</p>
</blockquote>
<p>S&amp;P의 PMI는 예상치를 조금 하회하긴 했지만 일단 50 이상으로 나타나며 다행이라면 다행인 지표를 볼 수 있었다.</p>
<p>물론 핵심은 ISM의 지표다. ISM의 서비스업 PMI는 예상에 정확히 비트하며 지난 위축세를 오히려 엎어버리며 다시 확장으로 돌아선 모양이다.</p>
<p>한 달 전만 해도 이런 수치가 나왔으면 "서비스 경기 X나 안 죽네"라며 울상인 증시를 볼 수 있었을 텐데 오늘 만은 다르다. 리세션 공포감에 팽배하던 시장에 오히려 "휴우~ 기우였네" 라는 안도감을 줄 수 있을 지도 모른다. 덕분인지 아니면 그저 저가매수인지 모르겠지만 갭 하락으로 시작한 미장에 빨간색 캔들이 많이 보인다. 마치 회복하려고 힘을 내는 듯한 느낌이다. 물론 이제 시작이라 이대로 이어질 지는 알 수 없다.</p>
<p>어제 오늘 연준이 긴급 회의를 열어 금리를 바로 내려야 한다는 이야기도 많이 보였는데 오늘 만큼은 없던 이야기가 될 것 같다. 애초에 연준은 데이터를 확인하고 행동하겠다고 분명히 밝혔으니 긴급 회의 가능성도 별로 없었을 것 같다.</p>
<p>어쨌든 힘을 내서 폭락 만큼은 더는 없었으면 좋겠다. 파란색 피바다는 정신건강에 매우 안 좋은 것 같으니 말이다. 내가 무슨 투구게도 아니고....</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20240805-01.html"/>
    <summary type="text">R의 공포를 물리쳐 줄 영웅은 과연 오늘 오는 것일까?</summary>
    <published>2024-08-05T23:18:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/article/python-markdown-table.html</id>
    <title>Python-Markdown의 테이블 렌더링 지원</title>
    <updated>2024-12-26T15:33:21.158093+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><a href="../article/python-markdown.html">Python-Markdown</a>으로 마크다운 문서를 HTML로 렌더링 할 때는 뭔가 고급(?) 기능이 빠진 것 같이 렌더링이 된다. 예를 들어 테이블의 경우가 그렇다.</p>
<p>다행히도 테이블 렌더링이 지원되지 않는 것은 아니다. 사실 아주 간단하다.</p>
<h2>Python-Markdown에서 테이벌 렌더링 지원하기</h2>
<p>테이블 렌더링을 지원하려면 간단히 <code>tables</code> 확장을 추가해 주면 된다. 예를 들자면 아래와 같은 식이다.</p>
<pre><code>html = markdown.markdown(markdown_text, extensions=['tables'])
</code></pre>
<p>이 경우 테이블 문법으로 작성한 마크다운이 테이블 태그로 렌더링 된다.</p>
<h2>정렬 속성 사용하기</h2>
<p>위의 방식으로 테이블 확장을 사용할 경우 각 셀의 정렬(alignment)은 style 속성에 CSS가 명시되는 방식으로 적용된다. 만약 style이 아닌 align 속성으로 정렬되도록 하고 싶다면 별도의 옵션을 줄 수 있다. 이 경우 해당 확장 클래스 자체를 가져와서 매개변수를 전달해서 설정할 수 있다.</p>
<pre><code>from markdown.extensions.tables import TableExtension

...

html = markdown.markdown(
    markdown_text, 
    extensions=[TableExtension(use_align_attribute=True)]
)
</code></pre>
<p>위와 같은 식으로 확장을 추가할 경우 마크다운 문서에 정렬 방식을 설정할 경우 각 셀에 <code>align</code> 속성이 적용되는 것을 볼 수 있다.</p>
<h2>실제 렌더링 결과물</h2>
<p>이 렌더링 예시는 별도의 설정 없는 기본적인 확장을 사용한 경우다. 실제 HTML 태그는 소스보기로 확인해 보자.</p>
<p>입력 마크다운 문서는 아래와 같다.</p>
<pre><code>| 좌측 정렬 항목      | 기본 항목                          |      우측 정렬 항목 |
|:--------------------|------------------------------------|--------------------:|
| 왼쪽                | 기본                               |              오른쪽 |
| 그냥 약간 긴 문자열 | 그냥 약간 아주 조금만 더 긴 문자열 | 그냥 약간 긴 문자열 |
| **당연히**          | `다양한` *텍스트* 스타일을         |     쓸 수 있습니다. |
</code></pre>
<p>출력으로 렌더링 되는 결과는 아래와 같다.</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align: left;">좌측 정렬 항목</th>
<th>기본 항목</th>
<th style="text-align: right;">우측 정렬 항목</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align: left;">왼쪽</td>
<td>기본</td>
<td style="text-align: right;">오른쪽</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: left;">그냥 약간 긴 문자열</td>
<td>그냥 약간 아주 조금만 더 긴 문자열</td>
<td style="text-align: right;">그냥 약간 긴 문자열</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: left;"><strong>당연히</strong></td>
<td><code>다양한</code> <em>텍스트</em> 스타일을</td>
<td style="text-align: right;">쓸 수 있습니다.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>위 테이블이 잘 보인다면 별 문제는 없는 것이다.</p>
<h2>관련된 글들</h2>
<ul>
<li><a href="../article/python-markdown.html">파이썬으로 마크다운 문서를 HTML로 변환하기</a></li>
<li><a href="../article/markdown-syntax.html">마크다운 문법 정리</a></li>
</ul></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/article/python-markdown-table.html"/>
    <summary type="text">Python-Markdown에서는 기본적으로 테이블 렌더링이 되지 않는데 이를 지원하는 방법을 알아보자</summary>
    <published>2024-08-05T20:22:00+09:00</published>
  </entry>
</feed>
