<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ko">
  <id>https://seorenn.github.io</id>
  <title>Seorenn</title>
  <updated>2025-04-29T10:43:03.835851+09:00</updated>
  <author>
    <name>Seorenn</name>
    <uri>https://seorenn.github.io</uri>
  </author>
  <link href="https://seorenn.github.io" rel="self" type="application/rss+xml"/>
  <generator>https://seorenn.github.io</generator>
  <logo>https://seorenn.github.io/static/seorenn-symbol.png</logo>
  <subtitle>Seorenn Notes and Logs</subtitle>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250429-00.html</id>
    <title>유심 해킹으로 난리? 유심이 뭐길래?</title>
    <updated>2025-04-29T10:42:59.340153+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>개인적으로 SKT를 쓰고 있지 않아서 최근 생긴 SKT의 유심 정보 유출 사태에 대해 둔감하게 생각하고 있었다. 하지만 이 유심 해킹으로 유심 정보가 유출되면 발생할 수 있는 일이 심상치 않음을 느끼게 되었다. 무엇보다 가족 중에 SKT 가입자가 있었기에 그냥 넘길 수도 없는 일이다. 그래서 이 유심에 관한 것을 정리해 보는 게 대처법을 알 수도 있을 것 같아 기록을 남겨보려고 한다.</p>
<h2>유심(USIM) - univalsal subscriber identity module</h2>
<p><img alt="SKT의 마이크로 유심" src="../upload/202504281524-cb3a4628.jpg"/>
<em>SKT의 마이크로 유심 (Movienever / Wikipedia)</em></p>
<p>유심(USIM)은 휴대폰(스마트폰)과 통신사 사이의 가입자 정보를 인증하는 작은 칩을 의미한다. 쉽게 말해서 특정 통신사에 가입했다면 이 통신사에 가입했다는 정보가 기록된 작은 칩을 휴대폰에 넣으면 휴대폰을 사용할 수 있는데 여기의 작은 칩이 유심이다. 그 외에 기기를 바꿀 때도 기존에 쓰던 칩을 새 폰에 옮겨 넣기도 하는 그것 말이다. 위 사진에서 카드처럼 보인 것 안에도 작게 칼집이 나있어서 뜯어낼 수 있게 생긴 부분이 자주 볼 수 있는 마이크로 칩 타입의 실제 유심이다.</p>
<p>이 유심에 기록되는 정보는 표준화된 스펙이 있으며 대충 아래와 같은 내용들이 기록된다.</p>
<ul>
<li>가입자 식별 정보: 개인에게 고유하게 부여되는 국제 규격의 가입자 식별 번호다.</li>
<li>통신사 정보: 어떤 통신사를 쓸 수 있는지에 관한 정보다.</li>
<li>개인 식별 번호: 이름 처럼 고유 번호이나 대충 유심 암호화 키로도 설명할 수 있을 것 같다.</li>
<li>부가 서비스 정보: 로밍이나 NFC 등 추가적으로 이용하는 서비스 관련 정보를 저장다.</li>
<li>전화번호부: 말 그대로 이름이나 연락처 같은 전화번호부를 저장할 수도 있다. 과거에는 유심만 갈아끼우면 연락처 정보를 그대로 옮길 수 있는 수단 중 하나였다. 물론 지금은 휴대폰에 바로 저장되고 클라우드로 유지보수 되는 형태가 일반적이라 안 쓰이는 추세다.</li>
</ul>
<p>뭔가 다양한 정보가 기록되어 있지만 여기서 핵심적인 것은 '가입자 식별 정보'와 '통신사 정보'다. 즉 유심에는 '<strong>어떤 통신사에 가입한 누구</strong>'에 관한 정보가 기록되어 있다. 휴대폰을 새로 개통하거나 번호 이동을 하게 되면 새 유심으로 갈아 끼우는 이유가 바로 여기에 있다.</p>
<h2>유심이 해킹되면 어떻게 될까?</h2>
<p>정확히 말해서 이번 SKT 사태는 유심 해킹이 아닌 유심 정보의 유출로 설명해야 한다. 유심을 해킹하려면 개인 스마트폰을 통해 유심 정보를 읽어야 하는데 휴대폰에서 유심을 직접 빼서 읽어야 하며 원격으론 불가능에 가까운 일이기 때문이다.</p>
<p>그렇다면 주제 제목을 약간 바꿔서, 만약 유심 정보가 유출되면 어떻게 될까?</p>
<p>앞서 유심에는 '어떤 통신사에 가입한 누구'라는 정보가 기록되어 있다고 했다. 그렇다면 이 정보를 이용하면 휴대폰을 복제할 수 있게 된다. 즉 신분증만 잘 복제한다면 해당 명의로 다른 휴대폰이 개통될 수 있는데 이렇게 개통된 휴대폰을 통신사에서 보면 완전히 같은 걸로 인식된다는 말이다.</p>
<p>결과적으로 유출된 유심 정보를 복제 유심을 만들어서 새로운 폰을 개통할 수 있으며 이를 이용해 다양한 명의 도용이나 사기가 발생할 수 있다.</p>
<blockquote>
<p>즉 남이 당신인 척 할 수 있게 된다는 말이다.</p>
</blockquote>
<p>가장 직접적으로는 유심 정보를 기반으로 인증하는 하는 경우다. 이런 경우는 주로 써드파티 서비스가 아닌 통신사의 자체 서비스 정도로 한정하면 될 것 같지만 확실한 건 아니다.</p>
<p>그 다음으로는 역시나 전화번호의 복제가 문제다. 이 경우 SMS 메시지를 가로챌 수 있으며 이를 통해 'SMS 본인 인증'을 이용하게 되는 모든 서비스에서 명의가 도용될 수 있다. 그리고 SMS를 OTP 용도로 사용하는 서비스의 계정 해킹에도 악용될 수 있다.</p>
<p>전화번호의 복제는 SMS를 훔쳐보는 것에서 끝나지 않고 당연히 통화도 가로챌 수 있다. 그리고 같은 전화번호를 가지는 다른 폰이 존재한다면 그 폰은 대포폰으로써 범죄에 악용되기 마련이다. 대출을 받거나 지인에게 사기를 치거나 혹은 휴대폰 소액 결제 사기를 치는 데도 활용될 수 있다.</p>
<blockquote>
<p>이렇게 유심 복제로 발생하는 다양한 공격이나 사기 등을 심스와핑(SIM swapping)이라고 한다.</p>
</blockquote>
<p>통신사 입장에선 같은 번호의 폰이 두 개나 존재하게 되는 상황을 정상적이라고 판단하지는 않을 것이다. 당연하게 두 폰 중 하나의 사용을 제한하는 상황이 올 수도 있다. 문제는 어떤 폰이 원래 주인의 것인지 알 수가 없다는 점이다. 결과적으로 휴대폰 사용에 불편함이 발생할 가능성도 생각할 수 있다.</p>
<h2>해외의 경우</h2>
<p>국가에 따라 다르지만 요즘은 이심(eSIM) 채용이 활발해지는 추세다. 이심은 물리적 칩을 쓰는 게 아닌 전자적인 심 시스템으로, 필요하다면 카드를 갈아 끼울 필요 없이 바로 스마트폰 내의 심 정보를 교체할 수 있다. 따라서 이심을 사용하고 있었다면 이번 유출 사건과 같은 일이 발생해도 통신사 측에서는 큰 피해 없이 빠르게 대처가 가능했을 것이다.</p>
<p>추측이지만 국내 통신사들은 수익성을 이유로 아직도 별도 판매하는 물리적인 유심 체계를 고집하는 듯하다. 덕분에 제 발등을 찍게 된 것 같지만 말이다.</p>
<hr/>
<p>유심 정보가 유출되었다면 심스와핑으로 이어지기 전에 가급적 빠르게 유심을 교체하는 편이 좋다. 하지만 재고 부족으로 모든 가입자들의 유심을 교체하려면 최소 수개월은 걸릴 것 같다. SKT 측에서도 그 문제를 인정했고 이를 보완하기 위해 도용 방지 서비스를 내놨지만 원리나 신뢰성이 확인되지 않은 만큼 아직은 교체가 정답인 것 같다. </p>
<p>어쨌거나 그 사이에 부디 별 일이 없기만을 빌 뿐이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250429-00.html"/>
    <summary type="text">유심(USIM) 해킹으로 유심 정보가 유출되면 발생할 수 있는 일이 심상치 않음을 느끼게 되었다. 그래서 이 유심에 관한 것을 정리해 보는 게 대처법을 알 수도 있을 것 같아 기록을 남겨보려고 한다.</summary>
    <published>2025-04-29T10:37:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250428-00.html</id>
    <title>비염에 대해 혹시 잘 알고 있을까?</title>
    <updated>2025-04-28T13:26:57.677606+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>어쩌면 정말 흔하면서도 그래서인지 가장 방치되기 쉬운 질병이 하나 있다면 비염을 꼽을 수 있을 것 같다. 이름처럼 아마도 코에 염증이 생기는 것을 통틀어 말하는 질병인 것 같은데 그저 콧물을 흘리는 정도라 가볍게 생각될 수밖에 없는 것 같다. 그런데 그렇다고 가볍게 대처해도 되는 것일까? 갑자기 궁금해져서 비염에 대해 정리해 보고자 한다.</p>
<h2>비염이란?</h2>
<p>사실 이름의 한자 자체가 간단하고 흔하게 쓰이는 것이어서 대충 추측한 것이 맞다.</p>
<blockquote>
<p>비염: 코 내부 점막에 염증이 생겨 발생하는 질환</p>
</blockquote>
<p>즉 비염은 대충 '콧물이 나는 병' 정도로 표현해도 틀리진 않을 것 같다. 물론 코에 나타나는 염증을 광범위하게 다루는 이름인 만큼 당연하게도 종류를 나눌 수 있겠지만 말이다.</p>
<h2>비염의 대표적인 증상들</h2>
<p>비염의 가장 흔한 증상으로 역시나 콧물을 제일 먼저 꼽을 수 있을 것 같다. 특히 맑은 콧물이 흐르거나 코가 막히거나 하는 모양이다. 다만 무조건 그런 건 아니고 끈적하거나 누런 콧물이 나올 수도 있다고 한다. 요지는 어쨌든 <strong>콧물이 흐른다</strong>는 것 같다. 가끔 심하면 코가 목으로 넘어가는 후비루 증상이 나타날 수도 있다.</p>
<p>그리고 콧물이 흐르면 따라서 나오는 증상이 있으니 바로 재채기다. 콧물이 흐르는 것 자체 혹은 그 원인에 의하 코 속이 이물질이 낀 것처럼 간지러울 수 있고 이를 빼내기 위한 자연스러운 몸의 반사로 재채기가 나올 수밖에 없을 것이다.</p>
<p>기침은 재채기와는 다르게 목 쪽의 이물질을 제거하려는 반사라서 비염과는 관계가 없어 보일 수도 있다. 하지만 앞서 이야기한 후비루 즉 콧물이 목으로 넘어가는 증상이 있을 경우 목에 가래가 끼는 것과 비슷하게 기침이 나올 수도 있다.</p>
<p>콧물하면 또다른 연상되는 증상이 있으니 코막힘이다. 염증으로 코 점막 부위가 부어오르면서 숨 쉬기가 답답해지거나 막히기도 하는 흔한(?) 증상이기도 하다. 당연하게도 코가 막히면 숨 쉬기가 답답해 질 것이다.</p>
<p>이 외에 의외로 비염으로 인해 눈이나 목의 가려움증이 나타날 수도 있다. 그리고 코 속의 감각이 두통 등으로 이어질 수도 있다. 심해질 경우 냄새를 맡는 것에 지장을 초래할 수도 있다고도 한다. 사실 감기를 좀 앓다 보면 다 겪게 되는 증상이기도 하다.</p>
<p>이렇게 비염은 다양한 증상이 있긴 하지만 사실 상식적인 선에서 벗어난 건 없는 것 같긴 하다.</p>
<h2>비염의 주요 원인</h2>
<p>비염은 감기 아니면 알레르기가 원인이지 않을까 생각했는데 대충 비슷한 것 같다. 다만 분류하는 기준은 알레르기가 핵심인 것 같다.</p>
<p>알레르기성 비염은 정말 흔하고 사람마다 원인이 다르다. 알레르겐(알레르기 원인 인자)이 무엇이냐에 따라 다를 수 있으니 말이다. 하지만 대표적으로 꽃가루, 동물의 털, 집먼지진드기, 곰팡이 등이 유명한 알레르겐이기도 하다. 어쨌거나 이런 요인들과 접촉할 경우 갑자기 점막이 부으면서 콧물이 나거나 재채기가 나타나는 증상을 알레르기성 비염이라고 표현한다.</p>
<p>비알레르기성 비염은 주로 감염에 의해 나타난다고 볼 수 있다. 대표적으로 감기나 독감 등이 있다. 하지만 그뿐만 아니라 먼지나 습도 혹은 온도 등의 환경적인 변화가 원인이 될 수도 있고 약물 등에 의해서도 발생할 수 있다. 특수하게는 호르몬 변화로 인해 혹은 자율신경계 이상으로 인해 나타날 수도 있다. <a href="../log/20250422-00.html">비중격 만곡증</a> 같은 비강 구조 이상 등도 당연하게도 원인이 될 수 있다.</p>
<h2>비염의 치료법</h2>
<p>알레르기성 비염의 치료는 상식적이게도 청소나 환기 등을 통해 알레르겐을 차단하거나 혹은 항히스타민제를 이용해 알레르기 증상을 억제시키는 것을 꼽을 수 있다. 가장 간단하거나 손쉬운 방법이니 말이다.</p>
<p>그 밖에는 스테로이드 비강 스프레이나 비점막 수축제를 이용해 점막 자체를 진정시킬 수도 있고, 항류코트리엔제(류코트리엔 생성 억제제) 등의 약물을 알레르기 치료 목적으로 사용할 수도 있다. 식염수를 이용해 코 안을 세척하는 방법도 비약물요법 중에서는 유명한 편이다.</p>
<p>혹은 원인에 따라 수술 치료를 해야하는 경우도 있다. 대표적으로 <a href="../log/20250422-00.html">비중격 만곡증</a>이나 기타 코 안의 구조적 이상으로 인해 발생하는 비염의 경우가 있다.</p>
<p>물론 가장 좋은 방법은 발병하기 전에 예방하는 것이겠지만 말이다. 손 씻기 등 개인위생은 기본이고 환기나 온도 및 습도 조절, 집먼지진드기 퇴치 등등은 비염 예방은 물론이고 각종 감염병 예방에도 상식적인 이야기이기도 하다.</p>
<h2>비염은 가벼우니 방치해도 될까?</h2>
<p>사실 비염 자체의 증상이 치명적이진 않은 것은 사실이다. 그냥 콧물 흘려서 일상생활에 약간 불편한 것 정도니 말이다. 그런데 정말 그랬다면 이 부분의 글이 쓰여지진 않았을 것 같다.</p>
<blockquote>
<p>결론부터 적자면 비염은 방치될 경우 악화되거나 혹은 합병증을 유발할 수 있다.</p>
</blockquote>
<p>대표적인 비염의 합병증으로 흔히 <a href="../log/20250422-01.html">축농증으로 불리는 부비동염</a>이 있다. 비염이 있다는 말은 주변 점막에 균이나 바이러스의 침입했을 확률이 높다는 말이고 당연히 축농증 발병 확률을 높일 수밖에 없다. <em>언제는 축농증이 비염을 일으키는 원인이라고 했다가 언제는 비염이 축농증의 원인이라고 했다가 순환 참조 오류를 일으키는 것 같긴 한데 뭐 그렇다고 하니 그냥 넘어가자.</em></p>
<p>중이염도 대표적인 합병증이다. 감기나 비염이 방치될 경우 코에서 귀로 연결된 이관을 통해 귀에도 감염이 퍼지게 되어 <a href="https://seorenn.tistory.com/461" target="_blank">중이염📎</a>이 발생할 수 있다. 유아나 소아의 경우 자주 걸리는데 발열 때문에 부모에게도 상당히 골치아프고 피곤한 병이기도 하다.</p>
<p>천식도 비염의 합병증으로 발전할 수 있다고 한다. 혹은 천식이 있다면 더 악화시킬 수도 있다고 한다.</p>
<p>그밖에 비염이 방치될 경우 증상 부위가 점점 넓어져 만성 기침으로 이어지거나 인후두염을 일으킬 수도 있다. 비염이 심각해지면 후각감퇴도 나타난다는 것도 이지 말아야 할 것 같다.</p>
<p>그리고 이 모든 증상들은 일상생활에 불편함을 초래하지만 정도가 심해지면 수면 장애 등의 더 큰 질환을 부를 지도 모른다. 그리고 상당한 스트레스를 받게 되는 것은 당연하며 이로 인한 정신 건강 문제의 유발 가능성도 생각할 수 있다.</p>
<h2>성장기 아이에게는 더 생각해야 할 요소가 있다</h2>
<p>비염은 코막힘을 유발하고 결국 입으로 숨을 자주 쉬게 된다. 하지만 이건 그다지 자연스러운 행동은 아니게 된다. 결국 잦은 입 호흡으로 턱뼈 발달에 영향을 주거나 부정교합이나 얼굴 형태 변화 유발 가능성도 거론된다.</p>
<p>뿐만 아니라 만성 염증 자체가 성장을 저하시킬 수도 있다는 이야기도 있다. 아이 키가 안 커거 걱정하는 사람이 많은 와중에 참으로 그냥 넘기긴 힘든 표현 같다.</p>
<hr/>
<p>정리해 보긴 했는데, 뭔가가 모호한 병이었던 만큼 역시나 정리를 했음에도 계속 모호한 병이 비염 같다. 도대체 뭐가 원인이고 뭐가 합병증일까? 어렵다. 하지만 그렇다고 상식 선에서 알고 있던 내용들이 틀린 것은 거의 없었다. 그래서 더 어려운 것 같다.</p>
<p>어쨌거나 아이의 콧물 증상은 비염의 전반적인 증상에도 상당히 겹쳐 있다. 그렇다고 비염이라고 하기엔 약을 계속 먹어도 효과가 없고 참 난감하다.</p>
<p>여담이지만 개인적으로도 밤만 되면 코 속이 붓고 막히는 알레르기성 비염이 있다. 이를 개선하기 위해 개인용 적외선 치료기를 좀 오래 써봤는데 무의미했다. 사람에 따라 다를 순 있겠지만 저렴하지 않은 이런 기기들의 구입에는 좀 더 신중해야 할 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250428-00.html"/>
    <summary type="text">어쩌면 정말 흔하면서도 그래서인지 가장 방치되기 쉬운 질병이 하나 있다면 비염을 꼽을 수 있을 것 같다. 이름처럼 아마도 코에 염증이 생기는 것을 통틀어 말하는 질병인 것 같은데 그저 콧물을 흘리는 정도라 가볍게 생각될 수밖에 없는 것 같다. 그런데 그렇다고 가볍게 대처해도 되는 것일까?</summary>
    <published>2025-04-28T13:26:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250427-00.html</id>
    <title>마이너 업데이트 세 번째 개발자 베타 출시 등 한 주간의 애플 소식들 25-04-27</title>
    <updated>2025-04-27T22:52:47.352282+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>먼저 소프트웨어와 관련된 소식이다. Apple은 각종 플랫폼 OS들의 다음 마이너 업데이트의 세 번째 개발자 베타를 릴리즈했다. 상세한 대상은 아래와 같다.</p>
<ul>
<li>macOS 15.5 beta 3</li>
<li>iOS 18.5 beta 3</li>
<li>iPadOS 18.5 beta 3</li>
<li>visionOS 2.5 beta 3</li>
<li>watchOS 11.5 beta 3</li>
<li>tvOS 18.5 beta 3</li>
</ul>
<p>이와 함께 Apple은 이전에 릴리즈 되었던 개발자 베타 2 버전들을 공개 베타로 전환했다.</p>
<p>일부 사용자들이 iOS 18.4.1을 설치 후 벽돌 증상을 보고하고 있다. 혹은 IMEI를 인식하지 못한다는 등 다양한 문제가 보고되고 있는 모양이다. 보통 이런 버그픽스 업데이트가 심각한 문제를 일으키는 경우는 흔하진 않아서 의아하기는 하다. 참고로 개인적으론 이 버전에서 이런 심각한 버그를 겪은 적은 없다.</p>
<p>이런 버그 사례에도 Apple은 iOS 18.4의 서명을 중단했다. 이제 iOS 18.4.1 등의 버전에서 iOS 18.4로 다운그레이드가 불가능하다는 의미다. 아마도 동일 시기의 각 플랫폼 OS 라인업들도 동일하지 않을까 생각된다.</p>
<p>iOS 18.5에서는 중국향 Apple Intelligence가 구현될 가능성이 있는 모양이다. 추측으론 iOS 18.5 버전대의 모든 OS 라인업에선 큰 변화가 보이지 않을 것이라는 관측이 있었는데 이와 함께 생각해 보면 가능성은 있을 것 같은 루머 같다. 어쨌거나 실제로 구현 된다면 중국 매출을 높이는데 도움은 될 수 있을 것이다.</p>
<p>iOS 19에는 macOS나 iPadOS에 구현된 창 관리 기능인 Stage Manager가 제한적으로 탑재될 가능성이 있는 모양이다. 이는 USB-C 포트를 탑재한 iPhone에서 외부 모니터를 연결할 경우 사용성을 높이기 위한 기능으로 생각할 수 있다. <em>솔직히 그다지 편하진 않았기에 들어오든 말든 잘 모르겠다.</em></p>
<p>iPadOS 19에서는 개선된 창 관리자인 Stage Manager 2.0이 탑재될 것 같고, Magic Keyboard가 연결될 경우 macOS와 비슷한 메뉴바가 구현될 가능성이 있는 모양이다. 점점 iPadOS와 macOS 간의 경계가 허물어져 가는 느낌이다.</p>
<hr/>
<p>그 외의 여러 일반적인 소식들도 많았다. 특히 아래와 같이 iPhone 관련 루머들이 대부분의 소식을 차지했다.</p>
<ul>
<li>iPhone 17 Pro에서 예상되는 카메라 섬 디자인에 숨겨진 능력(?)이 있을 거란 루머가 나왔는데 예를 들자면 <em>약간 하찮지만</em> 카메라 섬 전용 케이스 부품 등이 거론되는 것 같다.</li>
<li>iPhone 17e가 개발이 시작되었고 내년에 출시될 것이라는 루머도 들려오고 있다.</li>
<li>iPhone 17 Air(가)는 Pro 라인업과 동일한 12GB의 RAM이 탑재될 가능성이 있는 모양이다. iPhone 17 전 라인업에 12GB RAM이 탑재될 가능성이 조심스럽게 제기되는 것 같으며 특히 iPhone Pro 라인업과 함께 iPhone 17 Air(가)에는 탑재 가능성이 더 높은 모양이다.</li>
</ul>
<p>Apple Watch Ultra 3에서는 자체 처리 기능이 더욱 강화될 것 같다. Apple Watch는 상당수 기능을 페어링 된 iPhone에 의존하고 있는데 iPhone 없이도 기능할 수 있도록 개선하고 있다는 의미다. 물론 이 경우 별도의 통신 요금제 가입은 필요하겠지만 말이다.</p>
<hr/>
<p>그밖에 AAPL 투자자들이 관심을 가질 만한 소식들도 있었다.</p>
<p>EU와 미국 간의 관세 협상 진행 와중에 Apple이 EU로 부터 DMA 위반 사유로 5억 7천만 달러의 벌금을 부과받았다. 백악관은 이에 대해 맹비난했고 Apple은 항소할 계획이라고 한다. <em>EU의 행동이 좀 심하다 싶긴 하다.</em></p>
<p>Apple의 Robotics 팀이 개편을 준비 중인 모양이다. 팀 리더가 AI 책임자인 John Giannandrea에서 하드웨어 엔지니어링 수석 부사장 John Ternus로 바뀌어지면서 개편이 시작될 것 같다. 이로 인해 John Ternus는 주요 AI 팀을 통제하게 될 것으로 알려졌다. 참고로 John Ternus는 차기 Apple CEO 후보로 거론되기도 했다.</p>
<p>Apple는 2026년까지(어떤 미디어에선 2027년까지) 미국에 수입할 iPhone을 전량 인도에서 생산할 계획이라고 한다. 중국 공급망은 여전히 벗어날 수는 없겠지만 적어도 트럼프 관세 영향을 최소화 시키는 데는 도움이 될 것 같다. 거기다 아무래도 미국 내에서 생산하는 것은 리스크가 상당히 크기도 하고 말이다.</p>
<p>이상으로 이번주 소식 모음을 마친다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250427-00.html"/>
    <summary type="text">2025년 4월 넷째 주의 Apple 관련 소식 모음</summary>
    <published>2025-04-27T22:50:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250425-01.html</id>
    <title>macOS 사파리의 넷플릭스 전체화면 깜빡임 문제 해결하기</title>
    <updated>2025-04-25T23:25:50.871866+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>사용하는 맥이 오래된 거라 그런진 잘 모르겠지만 macOS의 사파리에서 넷플릭스나 유튜브 등을 전체화면으로 볼 때 화면이 깜빡이거나 재생이 뚝뚝 끊어지는 등 여러 문제를 자주 경험해왔다. 특히 유독 전체화면 모드에서만 화면이 깜빡이는 문제는 상당히 거슬렸고 사파리를 메인브라우저 지위(?)에서 끌어내리는 주요 원인 중 하나였다. </p>
<p>이 문제에 관해 여러 해결법을 찾아보고 시도해 왔다. 이와 관련해 <a href="../article/macos-safari-fix-video-blinks.html">이전에 썼던 다른 글</a>의 방법은 문제가 다시 나타나서 원천 해결이 안 되었다. 그 외의 여러 알려지 방법들 대부분은 해결되지 않았다. 참고로 자막을 끄면 해결되긴 하지만 넷플릭스에서 자막을 끈다니 해서는 안 될 일을 하는 느낌이었다.</p>
<p>그 외에 여러 방법을 찾아보며 시도해 보다 최근에 알아낸 한 방법이 효과를 내는 것을 발견했기에 기록으로 남긴다.</p>
<h2>macOS 사파리에서 넷플릭스 전체화면 깜빡임 문제 해결하기</h2>
<p>macOS의 설정(Settings)앱을 통해 배터리 항목을 찾아 들어가 보자. 여기서 자동 그래픽 전환 설정을 찾을 수 있다.</p>
<blockquote>
<p>설정 - 배터리 - 자동 그래픽 전환 </p>
</blockquote>
<p>이 '자동 그래픽 전환' 옵션을 꺼보자.</p>
<p><img alt="자동 그래픽 전환 설정" src="../upload/202504181540-7eb3b175.png"/>
<em>자동 그래픽 전환 설정</em></p>
<p>개인적으로 이렇게 한 후 넷플릭스 전체 화면에서 자막이 나올 때 화면이 깜빡이던 문제가 해결되었다.</p>
<p>추측으론 자막이 나올 때 사용하는 그래픽 카드가 내장 혹은 외장으로 전환되면서 깜빡임 문제가 발생하는 것으로 추정된다. 즉 이 문제는 외장 그래픽 카드가 달린 구형 맥에서만 발생하며, 반대로 내장 GPU만 달린 M 시리즈 애플 실리콘 맥이라면 이런 문제는 아마 없을 것 같다.</p>
<h2>다만 부작용은 있을 수 있다</h2>
<p>이 조치로 외장 그래픽 칩이 별도로 달린 맥의 경우 배터리 효율이나 성능 면에서 불만을 느낄 가능성이 있을 수 있다. 실제로 이 옵션을 끈 이후 사파리는 모르겠지만 특정 상황에서 크롬이 맥을 이륙시키는 모습을 더 자주 체험하고 있다.</p>
<p>물론 기능적으로 특별한 문제를 겪지는 못 했다. 오히려 사파리에서 특정 사이트를 오래 켜두면 나타나던 이상한 렌더링 및 크래시 문제가 재현되지 않는 좋은 부작용(?)도 느꼈다.</p>
<p>하여간 구형 맥에서 비슷한 문제 증상을 느낀다면 시도해 볼 법한 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250425-01.html"/>
    <summary type="text">macOS의 사파리에서 넷플릭스나 유튜브 등을 전체화면으로 볼 때 화면이 깜빡이거나 재생이 뚝뚝 끊어지는 등 여러 문제를 자주 경험해왔다. 여러 방법을 시도해 보다 한 방법이 효과를 내는 것을 발견했기에 기록으로 남긴다.</summary>
    <published>2025-04-25T23:13:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250425-00.html</id>
    <title>배당소득 분리과세 드디어 떴나?!</title>
    <updated>2025-04-25T15:28:58.460870+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>개인적으로 상법개정 이야기가 나올 때마다 주장한 것이 있는데 바로 '배당소득 분리과세'다. 배당소득이 종합소득으로 합산되어 과세되면서 여러 불합리한 과세가 추가되었고 이에 의해 배당이 줄어들거나 배당주가 회피되어 피해를 보아온 사례는 분명 불합리하다. 더불어 코리아 디스카운트라 불리는 한국의 고질병과도 연계가 되어 있다는 생각에서다.</p>
<p>다행히도 부자 증세를 주장하는 민주당에서도 무엇이 합리적인가에 대한 고민은 좀 있는 모양이다. 민주당에서도 배당소득세를 분리과세하는 것에 대한 논의에 불이 붙었기 때문이다.</p>
<blockquote>
<p>더불어민주당이 이른바 '코리아 디스카운트'(한국 주식 저평가)를 해소하고 기업의 주주환원을 촉진하기 위해 배당소득을 종합소득과 분리해 과세하는 방향의 입법을 추진한다. (<a href="https://n.news.naver.com/article/001/0015348213?sid=100" target="_blank">출처📎</a>)</p>
</blockquote>
<p>이 소식에 단 한 마디의 반응이면 충분할 것 같다.</p>
<h2>배당소득 분리과세안에 격렬하게 환영한다</h2>
<p>코리아 디스카운트, 즉 한국 기업들만 유독 주가가 저평가 되고 자금 이탈이 계속되는 이유 중 하나로는 '주주환원이 약하다'는 점이 꼽힌다. 그리고 주주환원의 핵심 중 하나가 바로 배당이다. 즉 한국 기업들의 배당성향이 너무 낮다는 것이 코리아 디스카운트의 주범 중 하나다.</p>
<p>그렇다면 왜 유독 한국 기업들은 이토록 배당성향이 낮을까. 여러 이유들이 있을 수 있겠지만 단순하게도 투자자들이 배당을 기피하기 때문인 점도 고려할 수 있다. 투자자들이 배당을 기피하는 이유는 안 그래도 중과세로 세금이 마구 불어나는 마당에 건보료까지 추가로 내야 하고 피부양자 자격까지 상실되는 등 여러 불합리만 단점이 있기 때문이다. 그래서인지 배당과 자사주 소각 둘 중 뭘 원하느냐고 묻느냐면 소각을 고르는 투자자들이 많다고 보이기도 한다.</p>
<p>특히 자영업자들은 배당주를 기피할 수밖에 없다. 그들의 소득과 배당소득 합쳐서 종합소득세로 세금이 마구 불어나는 마당이라 굳이 배당주에 투자할 매력이 없다.</p>
<p>그런데 국민연금의 건전성에 대해 그렇게 걱정하면서 왜 노후보장에 배당투자 전략을 권장하지 않는 것일까?</p>
<p>이런 여러 생각들에서 배당 기피 현상을 없애줄 가장 합리적인 방법은 배당소득세를 분리과세 하는 것이라고 판단한다.</p>
<h2>그거 부자 감세 아니야?</h2>
<p>분명 배당소득 분리과세는 직접적으로 부자 감세로 이어질 가능성이 높다.</p>
<p>하지만 배당소득세의 종합소득세 합산으로 인해 그 동안의 조세저항이 얼마나 높았는지를 먼저 생각해 보자. 배당성향이 높았을 때와 낮았을 때 결과적으로 얼마나 감세가 되는지 객관적인 비교는 있어야 주장의 객관성을 증명할 수 있을 것이다. 세율이 낮아진다면 조세저항 또한 낮아지고 그래서 일방적으로 세수가 줄어든다는 보장도 없다.</p>
<p>더구나 배당주가 선호되면 일반 투자자들에게서 배당소득세로 걷게 되는 세금이 더 늘어날 가능성을 생각할 수 있다. 이는 장기투자로의 유도는 물론이고 불안한 노후 소득을 보완하는 한 길이 될 수도 있다.</p>
<p>그러니까 반대로 봐야 한다. 부자 감세로 이어지는게 아니라 오히려 전체적인 세수가 늘어날지 줄어들지, 아니면 줄어들더라도 국민들의 부담을 덜어주는 것은 아닐지를 말이다. 그리고 어느 쪽이 합리적인가를 봐야 한다.</p>
<p>개인적인 생각이지만 그렇게 세수 부족이 걱정된다면 배당소득세가 분리과세되어 종합소득에서 제외된다는 가정 하에 현행 배당소득의 세율을 굳이 더 낮출 필요도 없다고 본다. 솔직히 15.4%가 그렇게 낮은 세율도 아니기는 하지만 여기에 현행 종합소득세 수준의 추가 과세를 한다고 해도 분리과세만 된다면 어느 정도 수긍할 수 있지 않을까. 다만 건보료와는 완전히 분리시키는 것은 꼭 필요하다고 본다. <strong>예상 외로 건보료가 세금보다 더 아프다.</strong></p>
<h2>여담</h2>
<p>조금 이상한 점으로, 분명 특정 종목의 배당 지급이 결정되면 해당 종목의 주가가 그만큼 떨어지는 일명 '배당락'이 발생하기 때문에 시세차익에서 손해를 보게 된다. 결과적으로 배당락에 의한 시세 하락과 배당금을 합산하면 이익이 없어지는 셈이다. 그런데 왜 배당소득세를 더 내야 하는 것일까? 좀 이해가 안 된다.</p>
<p>어쨌든 배당소득 분리과세안을 적극 지지한다는 말을 한번 더 반복하며 이 기록을 마무리한다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250425-00.html"/>
    <summary type="text">다행히도 부자 증세를 주장하는 민주당에서도 무엇이 합리적인가에 대한 고민은 좀 있는 모양이다. 민주당에서도 배당소득세를 분리과세하는 것에 대한 논의에 불이 붙었기 때문이다.</summary>
    <published>2025-04-25T15:24:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250424-00.html</id>
    <title>또래오래의 고추단짠 순살 치킨에 관한 기록</title>
    <updated>2025-04-24T14:23:04.595144+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>슬슬 또래오래의 메뉴들을 하나씩 격파(?)해 나가며 정복에 점점 가까워지고 있다. 지난 <a href="../log/20250212-02.html">후라이드반+양념반 순살</a> 그리고 <a href="../log/20250305-00.html">갈릭 순살</a>에 이어 이번에는 고추단짠 순살 치킨에 도전해 봤다.</p>
<p>이번에 주문한 정확한 메뉴명은 '맵단짠 고추단짠시리즈' 카테고리의 '고추단짠 순살'이다. 설명으론 단짠치킨에 청양고추와 건고추를 더한 메뉴라나 뭐라나. 어쨌든 언제나 그랬듯이 이번에도 배달은 참 빨리왔다.</p>
<p>패키지를 열자마자 청양고추 특유의 코를 찌르는 매콤한 공기가 느껴졌다. 맵찔이라 매운 음식은 혐오하는 편이지만 청양고추의 알싸한 맛은 적당히만 먹는다면 참 좋아한다. 참을 수가 없었다. 젓가락이 마구 마음대로 움직이게 만드는 그런 냄새였다.</p>
<p><img alt="사진 찍는 걸 깜빡하고 한참 먹다가 찍은 사진" src="../upload/202504241417-430c35db.jpg"/>
<em>사진 찍는 걸 깜빡하고 한참 먹다가 찍은 사진</em></p>
<p>정신을 차려보니 4분의 1 정도를 이미 먹어버리고 있었다. 그리하여 황급하게 찍은 사진이 위의 사진이다. 떡이 많아보이지만 떡은 거의 손대지 않고 치킨만 먹은 상황이라는 점은 설명해야 할 것 같다.</p>
<p>어쨌거나 보다시피 고추가 잔뜩 들어있는 간장치킨 혹은 갈릭치킨 그런 느낌이다. 실제로 맛도 그랬다. 그냥 치킨만 먹으면 고추 향이 느껴지고 매운맛은 아주 살짝 느껴지는 그런 간장치킨 맛이었다.</p>
<p>왜 이렇게 맵지 않나 하면서 청양고추를 한두조각씩 올려서 먹으니 그때야 정답을 찾은 것 같았다. 처음 먹었을 때는 머리에 전기가 통하는 것 같았다. 이것이 진가구나. 달고 짭짜름하면서도 느끼한 맛이 느껴지다 갑자기 톡 쏘는 적당하게 매운 맛에 습격 당하며 느끼한 맛이 중화되면서도 여전히 맛있는 맛은 남아있는 자극적인 맛이다.</p>
<p>굳이 더 설명할 필요는 없을 지도 모르겠지만 여전히 닭다리살만 들어있는 순살이었다. 이러니 순살치킨계에서 또래오래의 명성이 사라질 수가 없다.</p>
<p>안타깝게도 후라이드에 비하면 튀김이 눅눅해지는 것은 양념이 묻은 치킨에겐 어쩔 수 없는 숙명 같은 일이다. 하지만 고추의 씹히는 느낌이 그 눅눅함을 잘 보완해 주는 아주 훌륭한 관계가 형성된 치킨이었다. </p>
<p>단점으로 약간 짜서 밥과 같이 먹어야 할 수준이었다는 것이 있다. 그리고 청양고추를 따로 집어서 올려 먹어야 했다는 점이 약간 귀찮긴 했다. 어디어디처럼 청양고추를 잘 말려서 가루를 낸 것을 뿌려보는 것은 어떨까. 그리고 홍고추는 개인적으로 좋아하지 않아서 그냥 뺐어도 되었을 것 같다.</p>
<h2>이번 기록의 결론은?</h2>
<blockquote>
<p>다시 시켜 먹을 의향이 마구마구 든다.</p>
</blockquote>
<p>이 한 마디면 될 것 같다. 개인적으로도 배우자에게도 이 톡 쏘는 수준의 가벼운 매운맛은 역시 호감 덩어리다. 아마도 식사에 식상해질 때마다 한번 쯤 시켜먹을 대상으로 떠오르지 않을까 생각된다.</p>
<p>물론 좀 더 바삭한 느낌이 들었으면 참 좋겠지만 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250424-00.html"/>
    <summary type="text">슬슬 또래오래의 메뉴들을 하나씩 격파(?)해 나가며 정복에 점점 가까워지고 있다. 이번에는 고추단짠 순살 치킨에 도전해 봤다.</summary>
    <published>2025-04-24T14:23:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250422-01.html</id>
    <title>축농증은 무엇이고 어떻게 치료할 수 있을까?</title>
    <updated>2025-04-24T16:06:22.299444+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>여전히 아이가 콧물을 달고 산다. 아이를 길러본 이들은 아이가 콧물을 달고 사는 것이 당연하다는 듯이 이야기를 하기도 해서 이런 증상에 대해 심각하게 생각해 본 적은 없다. 하지만 병원에서는 콧물이 오래 나면 축농증일 의심할 수도 있다고 한다. 축농증이라니 뭔가 무서워 보이는 이름이다.</p>
<p>그렇다면 이 축농증이 무엇이며 무엇 때문에 발생하는지 그리고 치료법에 대해서 정리해 봐야 할 것 같다.</p>
<h2>축농증이란?</h2>
<blockquote>
<p>축농증(부비동염): 코 주변 얼굴 뼈 속에 있는 빈 공간인 부비동에 염증이 생기거나 점막이 부어 고름 같은 콧물이 고이는 질환</p>
</blockquote>
<p>이름에 대해 정확한 한자는 찾아보진 않았지만 발음으로 추측해보면 '농(고름)이 쌓이는 증상' 정도로 느껴지는데 대충 비슷한 의미였던 것 같다.</p>
<p>축농증이 생기면 코가 막혀 숨 쉬기가 답답해지는 모양이다. 그리고 염증에서 고름이 나올 테니 누렇고 끈적이고 냄새도 고약한 콧물이 나온다고 한다. 염증에서 때놓을 수 없는 통증 또한 날 수도 있을 것인데 특히 신경 근처에 염증이 생길 경우 제법 강한 통증을 느낄 수도 있다. 그 외에 두통이나 미열, 피로감도 느낄 수 있다고 한다. 그리고 냄새를 잘 못 맡게 되는 등의 증상도 동반될 수 있다고 한다. </p>
<p>이런 증상들을 종합해 볼 때 일상생활에 꽤 불편함을 초래할 수 있을 것 같지만 일단은 치명적인 병은 아닌 것 같다. 하지만 만성 축농증의 경우는 뇌막염 등의 합병증을 유발하기도 하기 무작정 가볍게 여기면 안 될 것 같기도 하다.</p>
<p>증상 기간에 따라 급성 및 만성으로 구분하는 모양이다. 급성은 증상이 일시에 급격하게 나타나며 4주 이내로 호전되는 반면 만성의 경우 상대적으로 약한 증상이 3개월 이상 오랜 시간 증상이 발생하는 것으로 이해하면 될 것 같다. 참고로 아이의 경우 만성으로 진행되는 경우는 드물다고 한다.</p>
<p>진단은 내시경으로도 어느 정도 가능한 것으로 보인다. 하지만 눈으로 파악이 힘든 경우 방사선 촬영이나 CT 촬영을 진행하기도 한다고 한다.</p>
<h2>축농증의 원인들</h2>
<p>원인은 다양한 편이지만 급성 축농증의 경우는 감기 바이러스나 세균에 감염되어 발생되는 경우가 많은 것 같다. 그리고 비중격 만곡증도 축농증의 원인이 되기도 한다. 그밖에 알레르기 반응으로 발생하는 알레르기성 급성 축농증도 있다. 어린이의 경우 편도 관련 질환이 코막힘을 유발해 급성 축농증을 일으키기도 하는 모양이다. </p>
<blockquote>
<p>세간의 인식인 '아이가 감기를 오래 달고 살거나 콧물을 장기간 흘리면 축농증에 걸릴 수도 있다'는 말은 어느 정도 사실로 보면 될 것 같다.</p>
</blockquote>
<p>만성 축농증의 경우는 주로 급성 축농증이 완전히 낫지 않거나 반복될 경우 혹은 제대로 치료하지 않고 방치될 경우 만성으로 진행되는 경우가 많은 모양이다. 그밖에 급성과 비슷한 원인 질환이 장기간 이어질 경우 역시 만성 축농증으로 발전할 수도 있을 것이다. </p>
<p>물론 이 외에도 원인은 여럿 있을 수 있으나 대표적인 경우는 이런 경우들로 한정할 수 있을 것 같다.</p>
<h2>축농증은 어떻게 치료할까</h2>
<p>대표적인 감염에 의한 급성 축농증이라면 항생제 치료가 우선시 될 것이다. 만성 축농증이라도 증상을 완화시키기 위해 항생제를 사용한다고도 한다. 하지만 바이러스 감염에 의한 것이라면 항생제는 그저 균에 의한 합병증을 막을 뿐일 테니 그저 몸의 면역 시스템이 빠르게 처치하길 도와주는 수밖에 없을 것 같다. 쉬라는 말이다. 물론 어떤 병이든 쉬는 건 필수다.</p>
<p>그밖에 점막 수축제, 스테로이드 스프레이 등으로 점막의 직접적인 증상을 억제시킬 수도 있다고 한다. 알레르기성의 경우 항히스타민제가 효과를 발휘할 수 있다. 생리식염수를 이용한 세척도 도움이 될 수 있다고 한다.</p>
<p>약물치료의 경우는 위의 형태가 대부분이지만, 비약물형 보조 치료의 경우도 생각해 볼 수 있다. 예를 들자면 온찜질이 코막힘 완화에 도움이 되기도 한다. 그밖에 충분한 수분 섭취나 가습기 사용도 콧물 배출에 도움을 줄 수도 있다.</p>
<p>최후의 수단으로는 역시 수술적 치료가 있다. 특히 쉽게 재발하거나 만성인 경우 수술이 유일한 치료 수단일 수도 있다. <a href="../log/20250422-00.html">비중격 만곡증</a> 등 다른 요소가 없다면 대체로 내시경을 통해 염증 조직을 직접 제거하는 방식으로 간단히 수술이 끝나지만 그렇지 않다면 교정 등의 추가 수술이 병행되어야 할 수도 있다고 한다.</p>
<hr/>
<p>개인적인 생각일지는 잘 모르겠지만, 어떤 병이 의심되면 어떤 병원을 가야 하는지 혼란스러울 때가 있다. 내과니 외과니 도대체 뭘 다루는지 알 수 없는 병원도 있고 말이다.</p>
<p>하지만 다행히도 코와 관련된 질환은 딱 어울리는 병원이 있다. 바로 이비인후과다. 귀, 코, 목과 관련된 질환은 데체로 이비인후과를 방문해 보면 되니 말이다.</p>
<p>따라서 축농증이 의심된다면 딱히 어려울 것 없이 우선 주변의 이비인후과를 방문에서 진료를 받아보자. 약물 치료를 시작으로 치료 진행 상황에 맞게 대처할 수 있을 것이다.</p>
<p>자 그래서 우리 아이의 경우는 과연 축농증일까? 병원에선 축농증을 의심하기도 했지만 딱히 판정을 내리진 않았다. 그렇다면 아직 축농증은 아니다 라고 생각해도 될 것 같기도 하다. 그냥 긍정적으로 생각하기로 했다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250422-01.html"/>
    <summary type="text">축농증은 무엇이며 무엇 때문에 발생하고 증상은 어떤지 그리고 치료법에 대해서 알아보자.</summary>
    <published>2025-04-22T23:42:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250422-00.html</id>
    <title>비중격 만곡증에 대해 알아보자</title>
    <updated>2025-04-22T14:12:10.453575+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>아이의 콧물 흘리는 증상이 개선되지 않아서 이런저런 자료들을 찾아보며 정리해 보고 있다. 그러다가 비중격 만곡증이라는 특이한 이름의 증상을 알게 되었다. 이 비중격 만곡증은 무엇이고 어떻게 치료할 수 있을까?</p>
<h2>비중격 만곡증이란?</h2>
<p>이름으로 보자면 비중격 만곡증이란 비중격이 만곡되었다는 의미 같다. 이름 그대로잖아 아고 할 법한 소리이긴 하지만 이렇게 나누고 보면 한자어의 의미를 약간 더 이해하기 쉬울 수도 있다. 만곡이라는 말을 생각해보면 '휘었다'라는 의미를 연상할 수 있기 때문이고 실제로 그렇다. 만곡증(彎曲症)은 이미 비타민 등이 부족한 어류의 등이 휘는 증상이라고도 알려져 있기도 하다.</p>
<p>그렇다면 비중격은 무엇일까. 이름으로 보자면 '코 가운데 있는 격벽' 정도로 이해가 되는데 실제로도 그렇다. 비중격(鼻中隔)은 코 내부에서 양쪽 콧구멍을 나누는 연골을 의미한다.</p>
<p>즉 비중격 만곡증(nasal septal deviation)은 코 안을 좌우로 구분하는 벽이 휘어져 한쪽 콧구멍이 좁아지는 증상이다. 다만 이 비중격이 휘어지는 건 흔한 일이지만 심하게 휠 경우에만 병으로 정의할 수 있고 이게 바로 비중격 만곡증이다.</p>
<p>따라서 비중격 만곡증이 발생하면 아마도 한쪽 코는 숨을 쉬기가 힘들 것 같다. 실제로 증상은 어떤지 한번 살펴보자.</p>
<h2>비중격 만곡증의 증상</h2>
<p>가장 흔한 증상은 예상대로 <strong>코막힘</strong>이라고 한다. 주로 좁아진 쪽 코가 막히지만, 특이하게도 양쪽 코가 번갈아 가며 막히는 경우도 있다고 한다. 또한 코가 막히면서 콧물이 고이거나 콧물이 목으로 넘어가는 후비루 증상도 있을 수 있다.</p>
<p>직접적인 코막힘이나 콧물이 아니더라도 이런 코 속 공간의 좁아짐은 여러 증상을 일으킬 수 있다. 예를 들어 <strong>코골이</strong>가 있다. 그리고 코골이와 코막힘으로 인한 <strong>호흡장애</strong>가 <strong>수면장애</strong>로도 이어질 수 있다. 수면 중이 아니더라도 호흡장애는 뇌의 산소 공급을 저하시켜 집중력과 기억력 저하로 이어질 수도 있다.</p>
<p>그 외에 휘어진 공간이 신경을 압박할 경우 통증으로 이어질 수도 있다. 그리고 문제 부위의 점막이 건조해지며 코피가 쉽게 발생하거나 혹은 냄새를 맡는 데 지장을 초래할 수도 있다고 한다.</p>
<h2>비중격 만곡증의 왜 생기는 걸까?</h2>
<p>물리적으로 코 안 뼈가 뒤틀리는 게 단순한 일은 아닐 것 같다. 그래서인지 비중격 만곡증은 여러 복합적 원인으로 발생하는 모양이다. </p>
<p>예를 들어 선천적으로 휘어진 채로 성장하는 경우가 있을 수 있다. 혹은 발달 과정에서 얼굴뼈와 비중격 연골이 서로 화합(?)하지 못해서 연약한(?) 비중격이 휘어지도록 힘을 가할 수도 있을 것이다.</p>
<p>그 외에 직접적인 물리적 요인이 있을 수도 있다. 예를 들어 출산 시 비중격이 손상될 수도 있고, 일상생활에서의 직접적인 충격이 휘는 데 영향을 가했을 수도 있다. 그리고 코 안에 종양 등 이상조직으로 비중격에 압박을 가할 수도 있다고는 하는 모양이다.</p>
<p>그리고 이런 여러 요인들이 복합적으로 얽히거나 자주 반복될 때 비중격 만곡증이 발생한다고 볼 수 있다.</p>
<h2>비중격 만곡증의 치료 방법</h2>
<p>안타까운 점은 비중격 만곡증은 약물로 치료할 수 없다는 점이다. 애초에 물리적으로 코 내부 연골이 뒤틀리고 휘어진 상황이니 이걸 약으로는 치료할 수 없는 게 당연할 것 같다.</p>
<p>대신 약물로는 비중격 만곡증으로 인해 발생하는 다양한 증상을 완화시키는 것은 가능하다고 한다. 항히스타민제나 비강스프레이, 스테로이드제, 코 세척 등을 이용해 코막힘이나 점막과 관련된 증상들은 약물로 어느 정도 제어가 가능하고 덕분에 일상생활은 약간 편해질 테니 의미가 없는 것은 아닐 거다.</p>
<p>물론 앞서 이야기했다시피 비중격 만곡증은 원천적으로 약물로 치료가 안 된다. 다르게 말해서 <strong>수술만이 유일한 치료법</strong>이라는 말이다. 비중격 교정술 혹은 비중격 성형술이라 불리는 수술로 휘어진 비중격 연골과 뼈를 제거하거나 잘 맞춰서 코 안의 공간을 넓혀주는 방식으로 이해가 된다.</p>
<hr/>
<p>치료나 대처를 어떤 방식을 이용할지 혹은 정도가 어느 수준인지는 파악이 필요하니 불편함이 느껴진다면 이비인후과를 방문해서 진단과 상담을 받아보는 게 우선일 것 같긴 하다. 뭐 당연하다면 당연한 이야기다.</p>
<p>어쨌든 중요한 결론은 아이의 콧물 증상에 과연 비중격 만곡증이 관련이 있을까 하는 점인데, 아이는 이제 성장 초기라는 점에서 설사 이 증상이 있다 한들 크면서 바뀔 여지도 있을 것이다. 거기다 수술을 하려면 성인이 된 뒤에 해야 할 테고 말이다. 그래서 비중격 만곡증에 대해서는 당장은 신경을 끌 생각이다.</p>
<p><em>아니 그 전에 이 글을 쓰는 작자 본인이 비중격 만곡증이 있는 것 같긴 한데 아 모르겠다.</em></p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250422-00.html"/>
    <summary type="text">아이의 콧물 흘리는 증상이 개선되지 않아서 이런저런 자료들을 찾아보며 정리해 보고 있다. 그러다가 비중격 만곡증이라는 특이한 이름의 증상을 알게 되었다. 이 비중격 만곡증은 무엇이고 어떻게 치료할 수 있을까?</summary>
    <published>2025-04-22T14:02:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250421-01.html</id>
    <title>설마 빙(Bing)이 내 사이트를 차단시킨 것일까?</title>
    <updated>2025-04-22T10:00:22.237948+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>구글에 비해서 점유율도 낮고 그래서 인지도도 낮지만 그래도 존재감이 없지는 않은 검색엔진이 하나 있다. 바로 빙(Bing)이다. 무려 마이크로소프트라는 거대 기업의 검색엔진이다. 당연하게도 무시할 수는 없는 그런 검색엔진이다. 그리고 이 사이트 역시 빙 웹마스터 도구를 이용해 콘텐츠 검색 인덱싱을 관리하고 있었다.</p>
<p>그런데 문제는 최근 들어 빙이 페이지 인덱싱을 거부하는 경우가 많이 보인다는 점이다. 이 경우 페이지 URL을 검사해 보면 '차단됨'이라고 표시되며 빙 측이 인덱싱을 거부함을 알 수 있다. 다만 <strong>문제는 왜 차단되었는지에 대한 설명이 전혀 없다</strong>는 점이다. 알려주는 지침서에는 해당되는 내용이 없고 말이다. </p>
<p>참고로 사이트 검사를 해보면 빙이 사이트 페이지를 읽어들이는 데는 특별한 문제가 없었다는 것만 알 수 있었다. 봇 차단이나 서비스 거절 등의 사유는 아니라는 말이다.</p>
<blockquote>
<p>가장 기분 나쁜 점은 빙 측에서 문제가 있는 것처럼 알려주는 게 전혀 없다는 점이다. 마치 아무 문제가 없다는 듯이 말이다. 그래서 오히려 더 기분이 나빴을 정도다.</p>
</blockquote>
<p>그런데 <strong>최근 들어 더 큰 문제</strong>가 생겼다. 아래 스크린샷 처럼 최근 수 일간 페이지 클릭은 커녕 노출 조차 전혀 안 되고 있는 상황을 발견했기 때문이다.</p>
<p><img alt="이 사이트의 Bing 보고서" src="../upload/202504211402-5b3fd96e.png"/>
<em>이 사이트의 Bing 보고서</em></p>
<p>클릭 수가 적은 것은 애초에 빙 사용자가 적으니 어쩔 수 없다고 본다. 그런데 노출 수가 어느 날을 기점으로 아예 0이 되어버렸다. 어떻게 갑자기 이렇게 될 수가 있을까?</p>
<blockquote>
<p>이유는 모르겠지만 빙 측에서 이 사이트를 통채로 차단시킨 것으로 밖에 볼 수가 없다.</p>
</blockquote>
<p>물론 위의 페이지 차단 문제와 동일하게 빙에서는 여전히 이 사이트에 어떤 문제가 있다고는 전혀 알려주고 있지 않다. 역시나 아무 문제가 없다는 듯이 말이다. 또 너무 열 받는다.</p>
<p>어떻게 하면 좋을까. 애초에 인바운드 트래픽도 적어서 딱히 차단되어도 문제는 없지만 <strong>찝찝하다는 것은 극복하기 어려운 일</strong>이다. 그리고 만약 구글이 심각한 규제를 처맞게 된다면 빙으로 수혜가 일부 몰릴 가능성도 없지는 않아서 어떻게든 놓고 싶지는 않기도 하고 말이다.</p>
<hr/>
<p>빙 웹마스터 도구에서 뭔가 지원을 받을 수 있을까 싶어 뒤져보다가 AI 챗봇인 Copilot이 보이길래 그냥 질문을 던져봤다. '내 사이트가 인덱싱이 안 되고 차단된 것처럼 보이는데 도대체 무슨 일이냐?' 이런 식으로 말이다. 그런데 Copilot에서 질문에 대답을 하지 않고 갑자기 자동으로 '지원이 요청되었으니 이메일 기다려라' 이런 메시지가 떴다. 이건 도대체 뭘까? 마이크로소프트가 하는 일은 왜 항상 이 모양이냐 하는 생각만 들었지만, 그래도 본의 아니게 지원 요청이 들어갔으니 지켜보기로 했다.</p>
<p>부디 좋은 결과가 나왔으면 좋겠다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250421-01.html"/>
    <summary type="text">문제는 최근 들어 빙이 인덱싱을 거부하는 경우가 많이 보인다는 점이다.</summary>
    <published>2025-04-21T23:13:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250421-00.html</id>
    <title>투싼 화면에 항상 어라운드뷰를 띄울 순 없을까?</title>
    <updated>2025-04-21T13:55:17.007043+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>앞서 <a href="../log/20250418-00.html">어라운드 뷰가 자동으로 켜지게 할 수는 없을까</a> 고민했던 적이 있었다. 거기서는 조건에 따라 어라운드 뷰가 켜지게 하는 설정이 있기는 있었다고 서술했다.</p>
<p>그런데 생각의 방향을 바꿔보기로 했다. 조건이 아니라 항상 어라운드 뷰가 켜지게 한다면 그것도 나름 편할것 같은데 과연 가능할까 말이다.</p>
<p>참고로 이 글은 투싼 하이브리드 페이스리프트(NX4 HEV PE) 기준이다.</p>
<h2>항상 어라운드 뷰가 켜져 있게 만들 수 있을까?</h2>
<blockquote>
<p>답: 안 된다.</p>
</blockquote>
<p>이번에도 부정적이긴 하지만 명쾌한 해답이다.</p>
<p>물론 생각해보면 당연한 일이기도 하다. 내비게이션도 미디어 플레이어도 그리고 어라운드 뷰도 같은 화면을 사용하는 만큼 어떤 화면이 항상 화면을 점유하고 있는 것도 말도 안 되고, 거기다 표시될 기능의 우선순위까지 고려해야 하는데 사용자가 원하는 것과 제조사가 생각하는 우선순위는 분명 다를 수도 있다. 하여간 뭔가 곤란한 이야기가 많이 나올 것 같다는 말이다.</p>
<h2>설마 이걸로 끝은 아니겠지? 미니 어라운드 뷰의 등장</h2>
<p>위의 내용 까지라면 굳이 글로 쓸 필요는 없었을 것이다. 하지만 비슷한 대안이 있었기에 기록해 본다. 그 대안이란 아래와 같다.</p>
<blockquote>
<p>대안: 내비게이션 우측 캐러셀에 어라운드 뷰가 있다</p>
</blockquote>
<p>ccNC 내비게이션 우측에는 여러 보조 정보가 표시되는 공간이 있다. 기본 상태론 아마 날씨가 표시될 거다. 그런데 지금껏 모르고 있었는데 이 날씨가 표시되는 공간은 캐러셀(carousel) 형태의 위젯이었고 위아래로 스와이프하면 다른 여러 정보를 골라서 표시할 수 있는 기능이었다. 그리고 표시할 수 있는 것들 중에 하나가 어라운드 뷰의 심플 버전, 마음대로 부르자면 '미니 어라운드 뷰'가 있었다.</p>
<p>무슨 소린지 모르겠다면 아래 사진을 보자.</p>
<p><img alt="내비게이션 보조 정보 캐러셀에 어라운드 뷰를 선택한 모습" src="../upload/202503311553-d5ff8bd7.jpg"/>
<em>내비게이션 보조 정보 캐로셀에 어라운드뷰를 선택한 모습</em></p>
<p>따라서 우측 캐러셀을 스와이프하다 가장 마지막에 있는 어라운드 뷰를 선택하면 위 사진과 같이 대안으로써 써먹을 수 있을 것 같다.</p>
<p>다만 이 '미니 어라운드 뷰'에 단점이 있다면 거리 센서 기능이 빠져있다는 점이다. 그저 가시광 카메라로 보는 주변 상황을 표시하는 기능만 동작한다. 그래도 이 정도만 해도 차선 가운데를 찾거나 주변에 차나 장애물이 얼마나 떨어져 있는지 눈으로 식별은 가능해서 꽤나 도움이 된다.</p>
<p>그리고 이 기능은 보조기능이다. 상황에 따라 띄워놓은 미니 어라운드 뷰가 꺼질 수도 있다. 특히 내비게이션 사용 도중 해당 영역에 부가 정보가 표시되는 경우가 있다. 예를 들어 우회전 해야 할 시점에는 해당 영역에서 미니 어라운드 뷰가 꺼지고 우회전 관련 정보가 표시된다. 그리고 그 동안은 당연하지만 미니 어라운드 뷰가 안 보이게 된다.</p>
<p>결론적으로 투싼에는 상시로 띄워놓을 수 있는 미니 어라운드 뷰 기능이 있긴 하지만 거리 센서도 없고 항상 띄워놓을 수는 없다는 단점들이 있다. 하지만 의외로 쓸 만 하기도 하고 재미있기도 하다.</p>
<hr/>
<p>개인적으로 겪은 문제 중 버그인진 모르겠지만 미니 어라운드 뷰가 표시되던 위젯이 아예 화면에서 사라져버리고 해당 공간이 텅 비어서 표시되는 경우를 겪기도 했다. 다만 1회성이었고 이유나 재현 방법은 잘 모르겠다. 참고만 하자.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250421-00.html"/>
    <summary type="text">조건이 아니라 항상 어라운드 뷰가 켜지게 한다면 그것도 나름 편할것 같은데 과연 가능할까?</summary>
    <published>2025-04-21T13:55:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250420-00.html</id>
    <title>버그픽스 업데이트 릴리즈 등 한 주간의 애플 소식들 25-04-20</title>
    <updated>2025-04-20T23:25:28.745729+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>먼저 소프트웨어와 관련된 소식을 가장 먼저 정리해 보자.</p>
<p>Apple은 macOS 15.4, iOS 18.4 등을 출시한 후 각종 버그와 보안결함을 수정한 첫 버그픽스 업데이트를 릴리즈 했다. 대상 OS 및 버전은 다음과 같다.</p>
<ul>
<li>macOS 15.4.1</li>
<li>iOS 18.4.1</li>
<li>iPadOS 18.4.1</li>
<li>visionOS 2.4.1</li>
<li>tvOS 18.4.1</li>
</ul>
<p>이유는 잘 모르겠지만 공식 릴리즈 목록에서 watchOS는 빠져 있었다. 어쨌거나 CarPlay의 귀찮은 버그도 수정된 듯하니 관련 문제를 겪고 있다면 설치하는 편이 좋을 것 같다. 물론 버그픽스 업데이트는 큰 문제는 없을 확률이 높은 데다 중요 보안결함까지 수정하므로 모든 사용자가 설치하는 편이 좋다.</p>
<p>그밖에 Apple 플랫폼 OS들의 차기 마이너 업데이트 개발이 한창이며 두 번째 개발자 베타가 공개되었다. 대상 목록은 다음과 같다.</p>
<ul>
<li>macOS 15.5 beta 2</li>
<li>iOS 18.5 beta 2</li>
<li>iPadOS 18.5 beta 2</li>
<li>visionOS 2.5 beta 2</li>
<li>watchOS 11.5 beta 2</li>
<li>tvOS 18.5 beta 2</li>
</ul>
<p>위 릴리즈와 함께 첫 개발자 베타 버전들은 공개 베타로 전환되기도 했다.</p>
<p>그 외에 Safari Technology Preview 217도 개발자들에게 공개되었다.</p>
<p>watchOS 12의 경우 약간 독특한 Apple Intelligence 기능이 제공될 가능성이 있는 모양이다. 다만 애초에 스펙이 완전하지 않은 만큼 완전한 기기 내 처리가 아닌 연결된 iPhone에 처리를 떠넘기는 방식 위주로 구현될 것 같다.</p>
<hr/>
<p>그 외의 여러 일반적인 소식들도 많았다. 특히 루머들이 대부분의 소식을 차지했다.</p>
<p>iPhone 관련 루머도 약간 나왔다. 20주년 기념 iPhone에는 드디어 베젤이 거의 없는 디스플레이가 적용될 수도 있어 보인다. 그밖에 iPhone 18에 탑재될 칩셋에 적용되는 2nm 공정이 제법 고가라 가격 인상 가능성이 제기되는 것 같다.</p>
<p>Apple의 폴더블 디바이스가 기대를 많이 받고 있는지 루머들도 많이 나오고 있다.</p>
<ul>
<li>폴더블 기기들에는 디스플레이 내장형 Face ID 센서 탑재 가능성이 있는 모양이다.</li>
<li>그런데 디스플레이 아래 내장되는 부품에 카메라는 들어가지만 Face ID 센서는 빠질 것이라는 루머가 다시 등장하고 있다. </li>
<li>디스플레이에는 삼성의 OLED 패널을 독점적으로 채용할 가능성이 있는 모양이다.</li>
<li>iPhone Fold(가)의 가격에 대해서는 최상위급 Pro Max 보다 약 1000달러 가량, 경쟁사 제품 대비 10% 정도 비쌀 것으로 보는 모양이다.</li>
<li>iPhone Fold(가)의 외부 디스플레이에는 펀치 홀 방식의 카메라가 장착될 가능성이 있는 모양이다.</li>
</ul>
<p>이런 폴더블 디바이스에 관한 다양한 루머가 나오고 있지만 폴더블에 관해선 선두주자인 삼성이 개척한 길을 비슷하게 따라가는 느낌이 나는 것은 어쩔 수 없는 것 같다.</p>
<p>팀 쿡이 AR 안경 개발에 진심이라는 특이한 소식이 전해지고 있다. Vision Pro의 가격 경쟁력과 무게에 관한 실패를 만회하는 게 Apple에선 새 시장 개척을 위해서라도 중요할 것이니 말이다. 그래서인지 더 가볍고 얇은 디자인의 AR 헤드셋, 가칭 Vision Air의 개발이 예상되고 있기도 하다.</p>
<p>일부 제품 단종 소식도 전해지고 있다. Apple은 2018 Mac mini, iPhone 6S 등을 빈티지 즉 구형 제품 목록에 추가했는데, 이는 수리용 부품 생산이 중지되고 제품 자체가 곧 단종될 것이라는 의미다. 특히 2018 Mac mini는 인텔 칩을 탑재한 마지막 Mac mini라는 점의서 의미가 깊다. <em>이 글을 인텔 칩이 박힌 2018 MacBook Pro로 쓰고 있다는 것에서 많은 생각이 든다.</em></p>
<hr/>
<p>그밖에 AAPL 투자자들이 관심을 가질 만한 소식들도 있었다.</p>
<p>Apple 제품 수입에 부과되던 관세가 면제를 받았지만 시한부일 것 같다. 트럼프 행정부는 반도체 관세를 준비 중이며, 또한 스마트폰이나 컴퓨터에 부과시킬 관세를 새로 설계하고 있다고 밝혔다. 다만 중국 상호관세 보다는 낮을 가능성이 높아 보이지만 말이다. <em>잠깐 시간만 벌었을 뿐일까.</em></p>
<p>Apple이 2025년 1분기 글로벌 스마트폰 판매량 19%를 차지하며 시장 점유율 1위를 달성했다. 최근 관세 영향이 미치기 전의 소식이라 향후 추이와는 다른 소식일 수 있겠지만, Apple로써 1위는 사상 첫 기록이라는 점에서 의미가 없다고는 할 수 없을 것 같다. 특히 iPhone 16e가 순항 중이라는 증명이 될 것 같다.</p>
<p>반면 중국 1분기 iPhone 출하량이 YoY 9% 감소했다고 한다. 심지어 중국의 스마트폰 판매가 호조인 상황에서도 유일하게 감소한 스마트폰 공급 업체였다. 안타깝게도 Apple의 중국 시장 점유율은 7분기 연속 감소세를 보였다. <em>트럼프 무역전쟁으로 인한 불매운동 가능성도 있을까?</em></p>
<p>Apple은 이미 iPhone 16e를 브라질에서 생산 중이라고 한다. 중국 공급망의 다변화 계획의 일환이면서도 트럼프 관세 정책을 슬기롭게 해결하기 위한 방안으로 추측되고 있기는 했었지만, 이미 iPhone 16e 출시 시점부터 브라질에서 제조가 되고 있었다는 것은 개인적으로 예상치 못했던 소식 같다.</p>
<p>그밖에 Apple이 전 세계 온실가스 배출량을 2015년 수치 대비 60% 이상 감축했다고 공식적으로 발표했다. 이는 2030년까지 완전한 탄소 중립을 달성한다는 약속의 일환이다. 뭐 나쁜 일은 아닐 거다.</p>
<p>이번주 소식 모음은 여기까지다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250420-00.html"/>
    <summary type="text">2025년 4월 셋째 주의 Apple 관련 소식 모음</summary>
    <published>2025-04-20T23:15:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250418-00.html</id>
    <title>주차나 저속 주행 시 어라운드 뷰가 자동으로 뜨게 할 수는 없을까?</title>
    <updated>2025-04-18T13:45:35.055702+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>어라운드 뷰(around view)는 차량을 외부나 위에서 보는 것처럼 표시해줘서 주변 장애물을 피할 때나 좁은 길을 주행할 때 혹은 주차할 때 도움을 주는 기능이다. 개인적으로는 특히 좁은 주차장 길을 지나가야 할 때 자주 사용한다. 옵션이긴 하지만 정말 잘 넣은 옵션이라고 아직도 생각된다. <em>누군가는 서라운드 뷰(surround view)라고 표현하기도 하는데 의미상 틀린 건 아니지만 공식 명칭은 아닌 듯하다.</em></p>
<p>그래서인지 어떤 때는 이 어라운드 뷰가 자동으로 떴으면 하는 바램이 있다. 예를 들어 아주 천천히 갈 때는 화면 절반 정도만 어라운드 뷰로 자동으로 전환되었으면 얼마나 편할까? 이와 관련된 정보를 정리해 보자.</p>
<p>참고로 이 글은 투싼 하이브리드 페이스리프트(NX4 HEV PE) 기준이다.</p>
<h2>혹시 주차 시 혹은 저속 주행 시 어라운드뷰가 자동으로 뜨게 할 수는 없을까?</h2>
<blockquote>
<p>답: 없다.</p>
</blockquote>
<p>명쾌한 해답이긴 하다. 아무리 매뉴얼을 뒤져봐도, 아무리 차 안에서 설정을 뒤져봐도 이런 건 없었다.</p>
<p>어쨌거나 이런 기능은 제조사에서 구현을 고려해 줬으면 좋겠다. 그 넓은 화면 좀 잘 활용할 수 있으면 참 좋을 텐데 말이다.</p>
<h2>대신 대안이 있었다</h2>
<p>완전한 자동은 아니지만 몇 가지 설정을 통해 특정 조건으로 어라운드 뷰가 자동으로 켜지게 하는 설정을 찾을 수 있었다.</p>
<p>ccNC를 통해 아래와 같은 항목으로 들어가 보자.</p>
<blockquote>
<p>SETUP - 운전자보조 - 주차안전</p>
</blockquote>
<p>여기에서 아래 사진과 같이 몇 가지 도움이 되는 설정을 찾을 수 있다.</p>
<p><img alt="주차안전 관련 설정들" src="../upload/202503311557-e6cefa12.jpg"/>
<em>주차안전 관련 설정들</em></p>
<p>위 사진에서 '서라운드 뷰 모니터 자동 켜짐' 설정과 '주차 거리 경고 자동 켜짐' 설정의 설명을 잘 읽어보자. 이 두 설정을 켜면 저속 주행 시 주차 거리 센서가 자동으로 켜지고 이 주차 거리 센서가 울리게 될 정도로 장애물과 접촉하게 되면 어라운드 뷰가 자동으로 켜진다는 말이 될 거다.</p>
<p>아마도 이 정도만 되어도 어느 정도 도움은 되지 않을까?</p>
<hr/>
<p>다만 설정은 해 두고 실제로 생각대로 동작하는지 확인은 아직 못 해본 상황이다. 애초에 투싼이 큰 차는 아니어서 운전하기 쉽기도 하고, 생각보다 체감 거리 측정을 잘 하고 있기도 한 모양이다. 뭐 좋게 생각해도 될 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250418-00.html"/>
    <summary type="text">어떤 때는 이 어라운드 뷰가 자동으로 떴으면 하는 바램이 있다. 예를 들어 아주 천천히 갈 때는 화면 절반 정도만 어라운드 뷰로 자동으로 전환되었으면 얼마나 편할까?</summary>
    <published>2025-04-18T13:34:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250417-00.html</id>
    <title>한국은행 기준금리 동결</title>
    <updated>2025-04-17T14:23:45.435892+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>미국의 엉망진창 난리에 한국은행 금통위가 머리 속에서 잊혀진 것 같았다. 어쨌든 4월 금통위가 열렸고 그 결과는 제목처럼 이렇다.</p>
<blockquote>
<p>한국은행은 4월 17일 금융통화위원회 회의를 통해 기준금리를 연 2.75%로 동결 결정했다.</p>
</blockquote>
<p>물가가 한동안 안정적이라고 생각했었지만 고환율이 겹쳐서 좀 불안정하게 상방으로 튀는 경향이 있었나 보다. 그런데 경기는 여전히 침체 상황이고 그게 해소될 만한 이벤트는 없다. 거기에 트럼프는 관세로 안 그래도 힘든 곳에 초를 치고 있다. 그나마 최근 환율이 좀 하향 안정화 되어가는 듯이 보이지만 아직도 높은 수준인 것도 사실이고 말이다.</p>
<p>즉 금리를 올려야 할 인자와 내려야 할 인자가 충돌하고 있다. 거기다 트럼프 때문이라도 성급하게 결론을 내리기가 힘든 시기이기도 하고 말이다.</p>
<p>개인적으로는 이번 동결 조치는 지지하는 편이다. 그리고 트럼프 관세의 영향이 어떻게 영향을 미칠지 확인하는 시간은 충분히 가져야 할 것 같다.</p>
<p><em>아 젠장 이사해야 하는데 금리 내리면 좋겠는데 그래도 안 내리는 게 우리나라 경제엔 더 나은 선택이겠지? 에휴.</em></p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250417-00.html"/>
    <summary type="text">미국의 엉망진창 난리에 한국은행 금통위가 머리 속에서 잊혀진 것 같았다. 어쨌든 4월 금통위가 열렸고 그 결과는 제목처럼 이렇다.</summary>
    <published>2025-04-17T14:23:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250416-00.html</id>
    <title>아파트 재건축 시 장기수선충당금은 어떻게 될까?</title>
    <updated>2025-04-16T15:34:30.560111+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>장기수선충당금은 아파트의 주요 공용 시설 보수를 위해 관리비의 일정 금액을 통해 적립하는 돈이다. 따라서 운영위원회가 마음대로 쓰기에도 곤란한 돈이기도 하다. </p>
<p>여기서 살짝 의문이 들었는데, 만약 아파트가 재건축 된다면 이 장기수선충당금은 어떻게 될까? 혹시 재건축 용도로 쓰게 될 수도 있을까?</p>
<h2>아파트 재건축 시 장기수선충당금은 어떻게 될까?</h2>
<p>장기수선충당금은 재건축이 결정되면 그 사용 목적이 변경될 수 있다고 한다. 그 목적의 대표적인 예를 아래와 같이 찾을 수 있었다.</p>
<blockquote>
<p>재건축 시 장기수선충당금은 사용 목적을 변경할 수 있다. 대표적인 예로 재건축 사업의 일부 비용으로 사용하기 위해 조합 운영비로 변경하거나, 소유주에게 환급하거나, 혹은 재건축이 끝난 새 아파트의 장기수선충당금으로 그대로 넘기는 등의 목적이 있을 수 있다.</p>
</blockquote>
<p>물론 대표적인 예일 뿐 딱히 이렇게 목적을 바꾸라고 명문화된 법은 없기 때문에 회의나 투표 등을 통해 결정하기 나름일 것 같다. 물론 재건축 조합 규약이나 관련 법규는 존재하기 때문에 여기 안에서 선택해야 하겠지만 말이다.</p>
<p>결과적으로 어떻게 될 지는 재건축 조합에 문의해 보는 것이 가장 확실할 것 같다.</p>
<h2>만악 재건축 구역이 여러 단지로 구성되었다면 어떻게 될까?</h2>
<p>당연하겠지만 여러 단지를 묶어 하나의 구역으로 재건축을 진행할 경우 장기수선충당금의 처리는 조금 더 복잡해질 수밖에 없다. 하지만 간단하게라면 이렇게 정리할 수 있을 것 같다.</p>
<blockquote>
<p>여러 단지가 하나의 재건축 구역으로 묶일 경우 각 단지는 장기수선충당금을 별도로 관리할 지 아니면 통합 조합 운영비로 쓸 것인지, 아니면 재건축 후 새로운 관리 주체로 이관할 것인지, 아니면 그냥 소유주에게 환급할 것인지 등을 선택할 수 있다.</p>
</blockquote>
<p>여기서 통합 조합 운영비로 쓰는 경우는 관련법에 의거해 좀 제한적일 수도 있다. 하지만 핵심적인 것은 결국 회의를 통한 결정이 필요하다는 점일 것이다.</p>
<p>결과적으로 이 경우도 재건축 조합에 문의해 보는 수밖에 없을 것 같다.</p>
<h2>무의미하지만 어떻게든 결론을 내 보자면</h2>
<blockquote>
<p>장기수선충당금이 어떻게 될 지는 조합에 문의해 보자.</p>
</blockquote>
<p>물론 자가 소유 아파트의 재건축에 관심이 많아서 어떻게 돌아가는지 정도는 충분히 파악하고 있을 것이라 굳이 물어볼 필요는 없을 지도 모르겠다. 적어도 이런 중요한 일에는 투표를 통해 진행하는 것이 필수일 테고 말이다.</p>
<p>딱히 명확한 결론은 아니라 아쉽지만 개인적인 의문은 해소된 것 같다고 생각해야 할 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250416-00.html"/>
    <summary type="text">만약 아파트가 재건축 된다면 이 장기수선충당금은 어떻게 될까? 혹시 재건축 용도로 쓰게 될 수도 있을까?</summary>
    <published>2025-04-16T15:34:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250415-01.html</id>
    <title>세차를 하면 하늘은 꼭 디스펠을 거는 것 같더라</title>
    <updated>2025-04-15T22:54:13.554525+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>차가 있다는 건 그 차로 인한 다양한 이벤트가 발생할 가능성도 높아진다는 의미다. 예를 들자면 지인을 차에 태우게 된다거나 말이다. 실제로 그런 일이 종종 발생하기도 하고 이번 일도 이와 무관하지 않다.</p>
<p>어쨌거나 3월 말 즈음의 어느 날, 마침 지인을 태울 이벤트가 생겼다. 황사와 미세먼지가 가득했던 수일간 외부주차장에서 방치된 차 유리창은 분명 더러워져 있을 테니 그거라도 닦아야겠다는 생각이 갑자기 들어 주차장에 나가봤다. 하지만 차 상태는 그 예상 수준 이상이었다. 꼭 흙탕물을 뒤집어 쓰고 말렸다 다시 뒤집어 쓰는 걸 몇 번 반복한 것 같았다.</p>
<p>이대로라면 그 지인에게 너무 부끄러울 것 같았다. 그래서 어쩔 수 없이 간단하게라도 차 전체를 타올로 닦아냈다. 거의 한 시간 가까이 공들여서 말이다.</p>
<h2>이대로 잘 넘어갔더라면 여러 면에서 좋았을 것 같다</h2>
<p>최근의 개인 경향이 하나 있다면 무슨 생각만 하면 대게 안 좋은 일로 종종 이어진다는 점이다. 운이 다한 것일까 액땜이 부족한 탓일까? 어쨌든 안 좋은 예감이 너무 자주 든다. 그리고 이번에도 그랬다.</p>
<p>세차를 한 다음날 아침, 차를 타려고 나갔을 때 상상하기 힘든 일이 벌어져 있었다. 바로 세차하기 전 수준으로 돌아간 투싼이 거기에 있었다는 점이다. 아마도 새벽에 눈이나 비가 온 모양이다. 아니 하늘에서 흙탕물을 뿌린 게 분명해 보였다.</p>
<blockquote>
<p>나는 왜 도대체 무엇 때문에 그렇게 고생을 하고도 하루만에 '물에 녹아 사라지는 솜사탕을 바라보는' 너구리의 심정을 느끼는 것일까.</p>
</blockquote>
<p>손님을 태우러 가고 인사를 하는 순간까지도 좀 부끄러웠다. 차 전체가, 거기다 손잡이 부분이 특히 꽤 더러워졌으니 말이다. 하늘이 좀 원망스러웠을 정도다.</p>
<h2>하지만 원망해서는 안 되었었다</h2>
<p>이 일이 있었던 때는 경북 지역 산불이 겉잡을 수 없이 번지고 있던 와중이었다. 이재민은 물론이고 사망자도 다수가 나올 정도로 큰 재난이 벌어지고 있었다. 이런 상황에서 하늘에서 흙탕물을 뿌렸다고 원망을 시전 중이었다는 말이다.</p>
<p>굳이 변호를 하자면 산불이 났던 것은 알곤 있었지만, 살던 곳에는 별 의미가 없었을 정도로 비가 너무 적게 왔었고 따라서 전혀 자각도 못 하고 있었던 것이라고 하고 싶다. 그렇지만 이런 산불 재난 상황에서 마침 비를 뿌려준 하늘을 원망하다니 그야말로 부끄러운 일이라는 건 부정할 수 없었다.</p>
<p>그리고 그날 뉴스에서 많은 비가 내려서 산불 진화에 큰 도움이 되었다는 소식을 전해듣게 되었다. 이건 그나마 다행이라고 해야 할까? 적어도 살던 곳의 적은 비는 정말 한 개인의 일개 사정이었을 뿐이니 말이다.</p>
<p>어쨌거나 반성하자. 많은 사상자가 나왔고 지금도 이재민들이 돌아갈 곳이 없는 상황인데 너무 안일한 생각을 많이 했다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>그날 지인이 일을 다 보기 전까지 잠깐 기다리다 심심해서 차량용 물티슈로 차를 살살 닦아보기 시작했다. 마침 구름 없는 맑은 날씨에 차는 뜨겁게 달아올라서 물도 빨리 증발하고 하여간 닦기도 힘들고 잘 닦이지조차 않았다. 티슈 크기도 작아서 당연하게도 물왁스와 타올로 닦는 것에 비하면 인내심이 많이 필요했었다. </p>
<p>하지만 마침 시간이 너무 남아버리니 이런 수작업이 생각보다 재미있었다.</p>
<blockquote>
<p>은퇴한 노년의 하루가 이런 느낌일까?</p>
</blockquote>
<p>그리하여 약 한 시간 뒤, 완벽하진 않지만 멀리서 보면 나름 깔끔해 보이는 그런 투싼이 눈 앞에 나타났다.</p>
<p><img alt="멀리서 보면 나름 깔끔한 투싼" src="../upload/202503311604-51fd68bf.jpg"/>
<em>멀리서 보면 나름 깔끔한 투싼</em></p>
<p>돌아갈 때는 부끄러움이 조금 덜해졌다. 반성도 했고 기분도 좀 풀리고 여러 면에서 좋게 풀린 하루였다.</p>
<p>...라고 생각한 다음날 아침.</p>
<p>또 눈비가 왔다.</p>
<p>...</p>
<p>아니 또 하늘에도 또 흙탕물을 뿌... 아... 이젠 그만하자.</p>
<p>차가 물티슈로 닦기 전보다 더 심한 상태로 돌아갔다. 하지만 포기하니 마음은 편해졌다. 이젠 봄이 오고 좀 더 비가 자주 많이 올 테니 알아서 씻기겠지 뭐. 이 시기에 차 좀 더럽다고 부끄러워 할 필요는 없겠지 아마....</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250415-01.html"/>
    <summary type="text">3월 말 즈음의 어느 날 마침 지인을 태울 일이 생겼다. 황사와 미세먼지가 가득했던 수일간 외부주차장에서 방치된 차 유리창은 분명 더러워져 있을 테니 그거라도 닦아야겠다며 주차장에 나가봤다. 하지만 차 상태는 그 예상 수준 이상이었다.</summary>
    <published>2025-04-15T16:03:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250415-00.html</id>
    <title>왓더버거의 달콤한 왓더버거 세트와 왓더봉에 관한 기록</title>
    <updated>2025-04-15T16:16:50.106539+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>햄버거덕으로써 주변의 수제버거 집은 전부 맛을 보는게 인지상정이라고 생각하며 사는 와중에 갑자기 종종 시켜먹던 달달한 수제버거가 떠올랐다. 왓더버거라 불리우는 독특한 이름의 가게다. 그 가게를 잊지 않고 다시 주문...을 하려는 건 거짓말이고 마침 할인 메뉴를 내놨다는 것을 알게 되었을 뿐이다.</p>
<p>다시 시켜먹을 명분(?)이 생긴 만큼 여기서 달콤한 왓더버거 세트를 주문했다. 다만 최소 주문 가격에 미달해서 왓더봉을 추가했지만 말이다.</p>
<p>배달은 굉장히 빠르게 도착했다. 요즘 배달이 늦어지는 경우가 거의 없는 건 좋은 것 같지만 불경기 때문인가 싶어서 좀 미묘하기는 하다. </p>
<p>어쨌거나 포장을 풀었다.</p>
<h2>왓더버거의 달콤한 왓더버거 세트와 왓더봉</h2>
<p><img alt="이번에 주문한 메뉴인데 실수로 왓더봉을 빼먹고 찍었다." src="../upload/202504091612-746b2ee9.jpg"/>
<em>이번에 주문한 메뉴인데 실수로 왓더봉을 빼먹고 찍었다.</em></p>
<p>사진을 찍을 때 왓더봉이 뒤의 봉지에 들어있는 상태로 잊어먹고 사진을 찍어버렸다. 사진을 다시 찍고 싶었지만 이미 뱃속에 들어간 녀석들을 끄집어 내어봤자 이미 위산과 장액에 녹아서 정체를 알 수 없는 역겨운 그 무엇인가(?)가 되었을테니 어쩔 수 없이 이대로 쓴다.</p>
<p>그런데 <strong>번이 이게 뭐냐!</strong> 분명 아름다웠을 번이 상당히 찌그러진 채로 배달이 되었다. 푹신하고 아름다운 번을 좋아하는 입장에선 상당한 감점이 있을 만한 사유다. 하지만 이번에는 배달의 문제도 있었던 것으로 유추되기 때문에 그냥 넘어가기로 했다. 이렇게 자비롭다니 역시 수제버거는 소중하다.</p>
<p>전반적인 맛을 평가하자면 '달달함'으로 정리된다. 그 어떤 수제버거 집에 비해서 확실히 독창적으로 달달함이 잘 느껴지니 말이다. 아주 단 것도 아니고 적당히 중독적인 단맛이다.</p>
<p>내용물은 풍족하게 씹히는 편이다. 역시 야채와 고기 등 여러 내용물이 조화롭게 들어있어야 맛도 좋고 식감도 좋은 것 같다. 번이 찌그러지지만 않았다면 더욱 다양한 식감을 즐길 수 있었을 텐데 좀 아쉽긴 했다.</p>
<p>감자튀김도 괜찮은 편이었다. 두툼하게 썰려있어서 수제로 추측된다. 거기다 배달 온 지 오래 되었지만 바삭함을 유지하고 있었다는 점 등으로 충분한 가산점을 줄 수 있을 것 같다. 간도 살짝 되어있었지만 케찹을 부르기는 하는 수준이었다.</p>
<p>왓더봉은 치킨 봉 부위이긴 한데 일반적인 치킨과 비교하면 봉 주변 살이 더 많이 붙은 느낌이다. KFC 느낌이 나면서도 튀김옷의 식감은 좀 더 한국식에 가깝게 라이트하면서도 바삭한 편이다. 맛은 간이 어느정도 되어 있으면서도 칼칼할 정도로 매운 맛이었다. 굳이 더 매운 맛으로 시킬 필요는 없을 것 같다.</p>
<h2>결론: 일단은 긍정적</h2>
<blockquote>
<p>역시나 맛 만큼은 실망시키지 않았다.</p>
</blockquote>
<p>자주 사먹었던 곳인 만큼 잘 알고 있었음에도 이번에도 맛 만큼은 만족스러웠다. 그저 다음 번엔 번이 찌그러지지 않고 왔으면 좋겠다는 생각 뿐이다.</p>
<p>최근들어 주변의 수제버거 가게가 점점 사라지고 있는 추세에 그나마 이 가게만은 꽤나 오래 남아있다는 점에 위안을 받고는 있지만, 빨리 불경기가 해소되고 많은 수제버거 가게가 생겨나 서로 경쟁 좀 해줬으면 좋겠다는 바램으로 글을 마무리 한다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250415-00.html"/>
    <summary type="text">햄버거덕으로써 주변의 수제버거 집은 전부 맛을 보는게 인지상정이라고 생각하며 사는 와중에 갑자기 종종 시켜먹던 달달한 수제버거가 떠올랐다. 왓더버거라 불리우는 독특한 이름의 가게다.</summary>
    <published>2025-04-15T13:37:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250414-00.html</id>
    <title>트럼프 무역전쟁: 일부 관세 면제라는 밥상이 차려졌지만 엎으려고 준비 중인 트럼프</title>
    <updated>2025-04-14T15:32:22.836581+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>중국과의 무역전쟁이 일촉즉발의 상황으로 가려는 와중에 갑자기 전해진 <a href="../log/20250410-00.html">중국 외의 국가 상호관세 유예 소식</a>에 시장은 아낌없는 반가움을 보여줬다. 거기다 주말 사이에 일부 품목의 관세를 면제한다는 소식 또한 알려지면서 시장에는 희망이 감도는 듯했다.</p>
<p>하지만 호재가 왔다고 앞으로 악재가 안 오는 것은 아닐 거다.</p>
<h2>중국과의 맞짱은 일단 냉정해지기로 한 모양</h2>
<p>관세 유예 소식과 더불어 백악관은 중국 최종 관세가 145%라 발표했다. 초기에는 왜 갑자기 뻥튀기 되었나 하는 혼란이 있었지만, 기존 펜타닐 대응 부족에 따른 관세 20%에 추가된 상호관세 125%를 더한 수치였다. </p>
<p>중국도 강경 입장에는 변함이 없었다. 보복관세를 125%로 올리며 역시 똑같이 반격하고 있다. 아무리봐도 시진핑이 물러설 뜻은 전혀 없다고 보인다.</p>
<p>이렇게 사태가 일촉측발이 되나 했는데 양측은 다 부담은 있었나 보다. 양쪽 모두 관세를 더이상 올리지는 않을 것이라 선언했고, 트럼프는 협상이 잘 될 것이라며 긍정적인 모습을 연출하기도 했다.</p>
<p>그나저나 트럼프의 태도의 잦은 변화가 좀 문제가 있어 보이긴 하다. 언제는 강경하게 나오다 이번에는 "합의하면 좋을 것, 시진핑은 내 친구"라며 '제발 협상장에 나와주세요'라고 아예 협상을 호소하는 느낌이 들기도 하니 말이다.</p>
<h2>유럽과의 대치도 침착해지는 분위기로</h2>
<p>EU도 트럼프에게 당한 행위(?)를 그대로 돌려줬다. 미국산 제품에 부과된 25% 관세를 90일간 유예한다고 발표한 것이다. <em>뭐 화답도 똑같이 돌려준 거긴 하지.</em></p>
<p>그래도 유럽은 긴장은 유지하려는 모양이다. 협상이 실패할 경우 미국 빅테크에 세금을 부과할 수 있다고 경고하기도 했다. 유럽은 이미 실컷 미국 빅테크 때리기를 시전 중이라 이게 뭔 소리인가 싶기도 하지만 뭐 어쩌겠나.</p>
<h2>아무리 트럼프라도 자국 기업 피해에 눈치를 안 볼 수는 없었을 것</h2>
<p>주말 사이에 갑자기 미국 세관국경보호국(CBP)에서 상호관세 대상 품목 중 스마트폰이나 컴퓨터, 하드디스크, 프로세서, 메모리, 반도체 제조장비 등등 여러 품목이 제외되었음을 공지했다. 확실하진 않지만 이 조치에는 기본관세(보편관세) 10% 조차도 면제되는 것 같다. 애플의 입김이 통한 것인지 애플에게는 상당히 안도의 한숨을 내쉴 시간이 주어졌다. </p>
<p>어쨌든 자국 기업이 피해를 보게 만드는 것도 대통령으로써는 해서는 안 될 일이기도 하니 당연한 조치라고 보인다. <em>최근 탄핵 당한 어느 나라의 대통령이었던 사람보다는 눈치를 볼 줄 아는 것일까?</em></p>
<h2>하지만 차려진 밥상을 그냥 보기만 할 트럼프가 아니다</h2>
<p>위의 관세 면제 품목들이 이후 관세가 안 메겨진다는 보장은 없다. 특히 반도체 관세가 별도로 남아있다는 점은 생각해야 할 것이고 이 경우 반도체 제조장비도 관세 대상이 될 것은 뻔해 보인기도 하다.</p>
<p>실제로 미국 상무부 장관은 반도체 관세가 한두달 내에 부과될 것이며 협상 대상이 아니라는 점까지 밝혔다. 트럼프 또한 면제된 품목 중 일부는 다른 관세 범주로 옮겨질 것이라고 발언하며 역시 관세가 부과될 것임을 확인된다. 사실상 예정된 악재이지만 그 내용을 자세히 알 수 없어서 또 '예정된 불확실성'이 하나 생겨버렸다.</p>
<p>트럼프는 전혀 물러설 뜻이 없음을 나시 내비쳤다. <em>아 제발 그만 물러서 좀.</em></p>
<h2>여담</h2>
<p>어쨌든 트럼프는 대외적으로는 오락가락한 자세로 상황를 흔들고, 내부적으로는 실제 상황은 이야기 하지 않고 무조건 좋게 포장해서 대외 발언 중이다. 뭐 좋게 말한 것이고, 일반적인 표현으론 거짓말 투성이다.</p>
<blockquote>
<p>트럼프는 자신의 정책이 리세션을 일으킬 수 있지만 어쨌든 불황만 피하면 된다는 자세를 가진 듯하다. - WSJ</p>
</blockquote>
<p>물론 언제까지 이런 자세를 취할 수 있을지 알 수는 없다. 이미 그의 약점이 채권이라는 것은 여실히 드러났으니 말이다. 설마 배째라고는 하진 않겠지? </p>
<p>뭐 하여간 빨리 결론이 좀 나왔으면 좋겠다...만 혼란은 당분간 계속될 것 같다. 일단은 금주 내로 발표될 것으로 보이는 반도체 관세가 어떻게 나오나 지켜볼 차례 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250414-00.html"/>
    <summary type="text">중국과의 무역전쟁이 일촉즉발의 상황으로 가려는 와중에 갑자기 전해진 중국 외의 국가 상호관세 유예 소식에 시장은 아낌없는 반가움을 보여줬다. 거기다 주말 사이에 일부 품목의 관세를 면제한다는 소식 또한 알려지면서 시장에는 희망이 감도는 듯했다. 하지만 호재가 왔다고 앞으로 악재가 안 오는 것은 아닐 거다.</summary>
    <published>2025-04-14T15:29:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250413-00.html</id>
    <title>관세 리스크를 덜어낸 애플 등 한 주간의 애플 소식들 25-04-13</title>
    <updated>2025-04-13T22:53:47.143192+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><h2>미국 상호관세 일부 품목 예외</h2>
<p>미국 상호관세 대상에서 스마트폰, 컴퓨터, 프로세서, 메모리, 반도체 제조장비 등이 제외되었다. Apple의 공급망이 중국에 너무 의존하고 있어 빠른 다변화가 힘든 만큼 큰 손해를 겪을 뻔했는데 덕분에 Apple의 큰 걱정거리를 당장은 덜게 되었다. <em>대통령은 당연히 정책으로 인한 자국 기업의 피해를 막아야 하는데 다행히도 트럼프는 상식이 있긴 한가 보다.</em></p>
<h2>소프트웨어 관련 소식들</h2>
<p><strong>Apple Immersive Video Utility App</strong>: 몰입형 비디오를 관리하기 위한 Mac 및 Vision Pro용 도구가 App Store에 릴리즈 되었다. 참고로 몰입형 비디오는 Apple의 독자 규격의 영상 소스이다. 이 앱은 현재는 미국에서만 공개되었으며 가격은 무료다.</p>
<p><strong>Apple은 iOS 18.3.2 등의 서명을 중단했다.</strong> 이제 해당 버전의 설치 및 iOS 18.4에서 해당 버전으로의 다운그레이드는 불가능해졌다. iOS 18.4가 나름 안정적이라는 의미로 이해하자.</p>
<p><strong>iOS 18.4.1이 곧 출시될 것 같다.</strong> 물론 모든 소프트웨어가 그렇겠지만 iOS 18.4에도 버그가 좀 발견된 모양이다. iOS 18.4의 알려진 버그론 CarPlay 연결 버그와 함께 배터리 수명과 과열 문제도 있다고 한다.</p>
<p><strong>watchOS 12에서 Apple Intelligence가 지원된 가능성이 제기되고 있다.</strong> 이 경우 꽤나 많은 UI의 재구축이 있을 지도 모른다. 하지만 하드웨어 스페 상 기기내 AI를 지원할 있을 지가 불분명해서 가능성은 낮을 것 같다.</p>
<p><strong>Siri의 Apple Intelligence 통합 지원은 올 가을 출시될 것으로 보인다.</strong> 올 가을이라 함은 iOS 19에 탑재될 것 같다는 의미이기도 하다. 기존 루머로는 내년은 되어야 출시될 것으로 보았었지만 제법 앞당겨진 것 같다.</p>
<p><strong>iPadOS 19의 대대적 개편으로 macOS를 더 닮아갈 거란 소문이 있다.</strong> Apple은 이미 iPad를 PC 개념으로 광고하고 있는 만큼 실제로 PC 수준으로 사용성을 더 높이기 위해 생산성 앱을 늘리거나 멀티태스킹 및 윈도우 관리 기능 등을 개선할 것으로 보인다.</p>
<h2>기타 소식들</h2>
<p><strong>iPhone 관련 루머들</strong>: 2027년 iPhone 20주년을 맞이하여 iPhone 19 Pro의 대규모 개편이 준비되고 있다고들 한다. iPhone 17 Pro 라인업에는 전후면 카메라 동시 비디오 촬영 기능에 관한 루머가 나오고 있다. </p>
<p><strong>폴더블 디바이스 관련 루머들</strong>: 폴더블 디바이스는 iPhone이냐 iPad냐를 나누는 경계가 모호해서 통합으로 지칭될 지도 모르겠다. 어쨌든 대형 폴더블 iPhone인 iPad Fold(가)가 iPhone Fold(가)와 함께 2026년 말 양산될 가능성이 있는 모양이다.</p>
<p><strong>Vision Pro 관련 루머들</strong>: Vision Pro 2(가)가 올해 말 출시를 앞두고 있으며 그래서 곧 대량 생산을 시작하거나 혹은 이미 시작했을 것이라는 소문이 돌고 있다. 갑자기 더 가볍고 저렴한 Vision Pro 리프레시도 준비 중일 것이라는 소문도 나온 듯하다.</p>
<h2>AAPL</h2>
<p><strong>Apple은 영국 정부와의 iCloud 백도어 개방 요구와 관련해 법적으로 항소를 제기했다.</strong> 이 과정에서 영국 정부가 세부 사항을 비공개할 것을 요구했지만 법원이 기각한 듯하다. 참고로 영국 정부의 요구는 테러 등 여러 사유로 iCloud의 검열을 위해 암호화를 모두 해제하라고 요구한 것이며, 이에 대해 Apple은 영국에서의 종단간 암호화 자체를 제공하지 않는 방식으로 대응하기도 했다.</p>
<p><strong>중국 104% 관세에 대비하기 위해 Apple은 미리 프리미엄 기기들을 미국으로 공수한 모양이다.</strong> 재고가 늘어남을 부정적으로 볼 수 있을지 아니면 단기적으로 매출 상승을 볼 수 있을지는 긴가민가하다. 하지만 적어도 이 재고가 소진되면 그다지 좋은 실적을 보긴 힘들 것 같다.</p>
<p><strong>인도네시아에서 iPhone 16 라인업이 출시되었다.</strong> 보급형인 iPhone 16e도 포함되었다. 인구가 3억에 가까운 나름 큰 시장 하나를 얻었다. <em>물론 지출은 좀 컸지만 말이다.</em></p>
<p><strong>Apple Park에 무지개 조형물이 돌아왔다.</strong> 잠시 철거되어서 트럼프에 의한 분위기(?) 변화에 관한 추측도 있긴 했지만, 대부분의 예상대로 돌아왔다. 다만 좀 더 튼튼하게 만들어진 모양이다. WWDC25에서도 확인할 수 있을 것이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250413-00.html"/>
    <summary type="text">2025년 4월 둘째 주의 Apple 관련 소식 모음</summary>
    <published>2025-04-13T22:53:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250410-01.html</id>
    <title>미국 3월 CPI: 이런 건 생각지도 않았는데 아니 근데 왜?</title>
    <updated>2025-04-10T22:58:54.946370+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>상호관세가 부과된 시점은 아니지만 그래도 관세 때문에 관심이 많이 가는 미국 3월 CPI 지표가 나왔다. 다짜고짜 정리하자면 다음과 같다.</p>
<blockquote>
<p>미국 3월 헤드라인 CPI YoY: 2.4% (-0.4%) 예상치 하회<br/>
미국 3월 헤드라인 CPI MoM: -0.1% (-0.3%) 예상치 하회<br/>
미국 3월 근원 CPI YoY: 2.8% (-0.3%) 예상치 하회<br/>
미국 3월 근원 CPI MoM: 0.1% (-0.1%) 예상치 하회</p>
</blockquote>
<p>이번 CPI는 모두 예상치를 하회했다. 심지어 전월대비 헤드라인 CPI는 감소하는 드문 일이 또 일어났다.</p>
<p>상호관세는 아니지만 그래도 몇몇 관세가 시행되었기에 인플레이션에 안 좋은 영향이 나왔어야 하는게 아닌가 싶긴 한데 겉으로만 봐서는 왜 이따위인지 잘 이해가 안 된다.</p>
<p>그래서 까보니 대충 이런 식으로 정리할 수 있을 것 같다.</p>
<ul>
<li>식품 관련 인플레이션이 약간 높아졌다.</li>
<li>에너지 관련 인플레이션이 크게 감소했는데 특히 연료가 많이 싸졌다.</li>
<li>중고차 가격이 제법 낮아졌다.</li>
<li>의료용품 가격도 제법 낮아졌다.</li>
<li>운송비도 더더욱 낮아졌다.</li>
</ul>
<p>인플레이션이 낮아졌다는 점에서는 분명 좋은 의미를 부여할 수는 있을 것 같다. 왜냐하면 시장에선 스태그플레이션을 크게 걱정하고 있던 와중이었으니 말이다.</p>
<p>그런데 미국 주식시장의 반응은 냉담하다. 크게 하락한 채로 시작한 모습을 보니 다른 걱정이 많은 모양이다. 아니 생각보다 CPI를 중요하게 보지 않는 걸지도 모르겠다. 어쩌면 같이 발표된 실업수당 관련 지표가 조금 안 좋게 나온 걸 더 신경쓰는 걸지도 모르겠다. 물론 중국에 때린 비현실적인 관세도 그렇고 기본관세 10%도 그렇고 걱정거리가 널려있긴 하다. 하여간 참 어렵다.</p>
<p>그나저나 트럼프는 이걸로 뭔가(?) 탄력을 받게 생겼다. 이미 "INFLATION IS DOWN!!!"이라는 둥 파월 뒷통수를 갈기려는 듯이 아주 신이 났다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250410-01.html"/>
    <summary type="text">상호관세가 부과된 시점은 아니지만 그래도 관세 때문에 관심이 많이 가는 미국 3월 CPI 지표가 나왔다.</summary>
    <published>2025-04-10T22:58:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250410-00.html</id>
    <title>트럼프 무역전쟁: 응? 갑자기 풋? 그거 가짜뉴스 아니었어?</title>
    <updated>2025-04-10T13:39:05.769580+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><a href="../log/20250409-01.html">트럼프의 무역전쟁인지 해방전쟁인지</a>가 실제로 개시되고 하루 정도가 지나 왠일로 트럼프가 뭔가를 던졌다. 뭔가 하고 보니 풋(put)이라고 쓰여진 종이였던 듯하다.</p>
<blockquote>
<p>TRUMP PUT: 증시를 끌어올리기 위해 혹은 증시 하락을 막기 위해 트럼프가 뭔가(?)를 하는 것</p>
</blockquote>
<p>그 하루 밤사이 미국 증시는 대폭등 한 상황이었다. 분명히 트럼프 풋은 좋은 일이었다는 말이다.</p>
<h2>좋긴 한데 도대체 무슨 일이야?</h2>
<p>미 행정부에서 극적인 뭔가를 내놨다. 바로 중국을 제외한 '모든 보복관세를 부과하지 않은 국가'의 상호관세를 90일간 유예한다는 발표가 나온 것이다. 참고로 대부분의 국가에 부과되는 10% 기본관세는 최저치이기 때문에 유예대상이 아니다.</p>
<p>아니 잠깐, 이거 며칠 전에 한 언론사에서 찌라시 식으로 나왔다가 백악관이 가짜뉴스라고 밝히면서 시장이 크게 실망했던 그거와 완전 판박이 아닌가? 그런데 왜 갑자기 진짜 소식으로 바뀌어서 나타나는 걸까? 설마 백악관이 비밀리에 하던 일이 유출된 것을 잠시 무마하려 했던 걸까? <em>물론 사실은 알 수가 없다.</em></p>
<p>어쨌든 이번 유예에서 중국은 제외되었다. 관세에 가장 강하게 반발하며 똑같이 보복하던 중국에는 21% 추가 보복관세로 최종 125% 관세를 부과하겠다고 했다. 이 무역전쟁의 주적이 누구인지 확실히 알 수 있는 발표이기도 하다.</p>
<p>그런데 보복하지 않은 국가들이라 했는데 유럽과 캐나다는 어떻게 되는 걸까? 사실 유럽은 상호관세가 아닌 표적관세로 보복한 데다 아직 발효되진 않았고, 캐나다나 멕시코 등은 기존에 USMCA에 해당하는 않는 상품에 25% 관세가 부과되었기에 이번 상호관세 부과국 명단에서 빠져있다. 그래서 사실상 중국을 제외한 모든 나라라고 해도 될 것 같긴 하다.</p>
<h2>트럼프가 갑자기 심장이 작아졌나?</h2>
<p>이번 유예 결정에는 여러 이유를 생각할 순 있겠지만 채권 금리의 급격한 상승이 촉매가 되었을 가능성을 아주 높게 보는 모양이다.</p>
<p>10년물 채권 금리는 환율과도 연동되는 아주 중요도가 큰 요소다. 거기다 이는 인플레이션의 악화에도 영향을 미친다. 금리 하락을 원하는 트럼프에겐 너무나도 강력한 역방향 벡터인 셈이다.</p>
<p>이 채권 금리 급등에는 중국의 공격이 있었다는 추측이 있긴 하지만 이것도 어디까지나 추측일 뿐이다. 중국은 실제로 미국채를 상당량 보유하고 있었는데 금을 계속 모으는 대신 미국채를 계속 내다 팔고 있다고도 이미 알려져 있으니 말이다.</p>
<p>이 외에도 관세 협상에 부담을 느끼는 국가들이 중국과 연합하려는 움직임을 보이는 것에 대한 경계일 가능성도 있다. 이번 유예로 이제 메인타겟은 중국이라는 것을 천명한 셈이라 중국과의 연합은 깨질 가능성이 높고 오히려 중국이 고립될 지도 모르니 말이다.</p>
<h2>여담</h2>
<blockquote>
<p>트럼프의 약점 속성은 채권숏 속성이다.</p>
</blockquote>
<p>이번 트럼프 풋 덕분에 시장에선 바닥을 잡았다는 느낌이다. 하지만 바닥을 언제 탈출할 지는 알 수 없는 느낌이다. 유예된 것은 국가별 상호관세 뿐이다. 나머지 10% 기본관세와 함께 철강-알루미늄-자동차 25% 관세는 그대로 발효 중이다. 그리고 의약품-목재 그리고 구리 관세도 거의 예정되다시피 하다. 심지어 중국은 비현실적인 125% 관세가 부과된다. 따라서 하락할 이벤트 또한 널려있을 뿐이다. 바닥 탈출은 요원하다.</p>
<p>그런데 이번 결정은 과연 누구의 입김이 컸을까? 누가 정상일까? 트럼프가 정상일까 아니면 참모진들이 정살일까? 진실은 모르겠지만 트럼프가 또라이가 아니기만을 빌면서 기록을 마친다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250410-00.html"/>
    <summary type="text">트럼프의 무역전쟁인지 해방전쟁인지가 실제로 개시되고 하루 정도가 지나 왠일로 트럼프가 뭔가를 던졌다. 뭔가 하고 보니 풋(put)이라고 쓰여진 종이였던 듯하다.</summary>
    <published>2025-04-10T13:33:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250409-01.html</id>
    <title>트럼프 무역전쟁: 정말 저질렀다</title>
    <updated>2025-04-09T23:32:32.940552+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>결국 <a href="../log/20250404-01.html">트럼프가 상호관세를 발표하며 예고했던 미국 해방의 날</a>이 왔다. 도대체 무엇을 어디에서 해방시키려는 것인지는 잘 모르겠지만 말이다.</p>
<p>어쨌든 그 간에 있었던 일들을 또 간단히 정리해 보자.</p>
<h2>살짝의 해프닝</h2>
<p>이전의 트럼프가 상호관세를 발표했던 날, 이날 트럼프가 발표한 표에서 한국의 최종 관세는 25%로 표시되어 있었다. 그런데 트럼프가 서명한 행정명령에는 한국의 최종 관세가 26%로 기록되어 있었나 보다. 이에 약간 혼란이 있었던 듯하다. </p>
<p>다행히도 행정명령 부속서 한국에의 최종 관세를 25%로 수정했다. <em>물론 도긴개긴이지만 말이다.</em></p>
<p>그 외에 중국을 제외한 상호관세 부과를 90일 가량 유예한다는 소식이 퍼지며 시장에 강한 온기가 돌았었는데 곧 가짜뉴스라며 백악관이 부인하는 해프닝도 있긴 했다. <em>누군가는 엑싯을 위한 의도된 찌라시로 의심하기도 하는 모양이다.</em></p>
<h2>중국과의 무역 전쟁 결국 시작인가?</h2>
<p>트럼프의 상호관세에 대해 예상대로 중국은 강하게 반발했다. 즉각 철회를 요구하는 등 말이다. 중국은 언제나 그랬지만 상대국이 어떻게 되든 상관 없고 자신들의 권익 만을 생각하니 뭐 그럴 거다.</p>
<p>그리고 예상대로 중국은 미국에 34%라는 똑같은 보복관세를 부과했다. 다만 여기에 여러 전략을 보탰다. 예를 들자면 희토류 7종 수출을 제한한다거나 여러 기업들을 블랙리스트에 올리거나 등등 말이다.</p>
<p>그밖에 중국의 자체적인 대비책도 돌아가는 모습이다. 금리는 물론이고 지준율 인하도 준비 중인 듯하다. 그리고 재정정책 또한 준비 중이라고 한다.</p>
<p>이런 중국의 반응에 대해 트럼프 또한 예상대로 강하게 나갔다. 처음에는 바로 반응하지 않길래 약간 물러서나 했더니 얼마 후 보보복관세 50%를 추가로 부과한다고 했다. 이렇게 되면 중국의 최종 관세는 104%가 될 지도 모를 일이다. <em>물론 시장에선 단위가 너무 커서 오히려 안 믿는 분위기였다.</em></p>
<p>그리고 추측으로 중국이 환율에 개입하지 않을까 하는 이야기가 있다. 트럼프도 중국이 관세 영향을 상쇄시키기 위한 환율 조작 가능성을 의심하고 있는 것 같다.</p>
<p>그렇다면 이제 중국의 반응인데 뭐 굳이 생각할 필요 없이 또 강경하게 나왔다. 대놓고 "단호하게 대응하고 끝까지 싸울 것"이라는 표현까지 쓰며 보복관세를 기존 34%에서 84%로 똑같이 50% 상향했다. </p>
<p>이걸로 중국의 보복은 끝이 아닐 모양이다. 영화 등 미국의 서비스 무역 분야까지 무역제재를 확대할 가능성이 있는 모양이다. 그럼에도 "대화에 나설 것"이라는 밝힌 점은 확실히 트럼프와는 좀 다른 모습이긴 하다.</p>
<h2>그 외의 관세를 처맞은 각 국가들의 반응들</h2>
<p>유럽은 42조 원 규모의 미국산 수입품에 최대 50% 보복 관세안을 내놨고 9일 찬반 투표를 진행한다고 한다. 중국에 비하면 수위는 조절한 듯 보이지만 어쨌거나 대응은 대응이다.</p>
<p>캐나다는 미국산 완성차에 25% 보복 관세를 부과한다. 조건으로 미국이 캐나다에 부과한 자동차 관세를 철폐할 때까지라고 붙였다. 다만 자동차 부품은 관세 대상에서 제외되었다. 어쨌거나 중국, 유럽과 함께 연합하여 강하게 나가기로 한 모양이다.</p>
<h2>그 외의 트럼프의 반응</h2>
<p>증시 폭락 등 금융시장 불안에 대해 트럼프는 예상했다는 듯한 반응이었다. 그래도 미 경제와 시장은 호황을 누릴 것이라며 관세 강행의 의지를 피력했다. <em>제발 의지를 굽혔으면 좋겠다.</em></p>
<p>트럼프의 협상에 대한 자세는 매번 반복해서 나타나고 있다. 이번에도 각 국가에서 더 놀라운 것을 제시하면 관세 협상이 열릴 것이라며 계속 물러설 뜻이 없음을 포효하는 듯했다. 베트남의 경우는 아예 대미 관세를 0으로 만들어도 의미가 없다며 정말 놀라운 것이 필요한 모양이다.</p>
<p>이외에도 다양한 권위적이고 압박적인 발언들은 많았지만 대부분 의미는 없는 것 같다. 전부 '뭔가를 내놓으면 협상 시작해 줄게'와 같은 늬앙스였으니 말이다. <em>주는 건 없이 남들에게 내놓으라고만 하는 게 과연 협상일까?</em></p>
<h2>한국이 할 수 있는 건 무엇이 있을까?</h2>
<p>한국에서도 이제와서야 트럼프 행정부와의 협상을 시작하려는 모양이다. 권한대행의 첫 트럼프와의 통화가 있었고 그동안 나왔던 여러 이슈에 관해 이야기한 모양이다. <em>하지만 그래봤자 권한대행이고 안 그래도 대통령이 파면된 상황에서 오히려 권한대행이 뭔가를 하면 안 될 것 같은 느낌인데 말이다.</em></p>
<p>한국이 내줄 수 있는 카드는 몇 가지가 있긴 하다. 일단 쌀 등의 관세 철폐도 있지만 아마도 미미할 것이다. 그 밖에 망사용로 철폐, 미국산 소고기 수입 규제 철폐 정도가 합리적으로 꼽힐 수는 있을 것 같다. 하지만 트럼프가 이걸 얼마나 원할 지는 알 수가 없다.</p>
<p>그나마 한국이나 일본 같은 동맹국과 우선 협상하라는 트럼프의 지시가 있었다는 점은 다행이라면 다행일지도 모르겠다.</p>
<h2>그리고 결국</h2>
<p>2025년 4월 9일 오후 1시를 기점으로 미국의 상호관세가 시작되었다. 대한민국이 미국에 수출할 때 기본적으로 25%의 관세가 메겨지고 있다는 말이다. </p>
<p>그리고 중국에는 104%라는 비현실적인 관세가 적용되었다. 반대로 중국에서는 미국산 수입품에 역시나 비현실적인 84%의 관세가 적용될 예정이다.</p>
<p>미국 농무부 장관은 주말까지 협정이 성사될 것이라 발언했지만 그 성사라는 게 긍정적인 결론만 있는 것은 아닐 것 같다.</p>
<p>트럼프는 매일 관세로 20억 달러를 벌어들이고 있다며 곧 부자가 될 거라고 발언했다. 이미 부자인 상황에서 우방 다 쳐내고 더 부자가 되면 뭐하냐 싶지만 말이다. 거기다 늘 거짓말을 달고 사는 사람의 입에서 또 뭔가 새로운게 나와봤자 무슨 소용일까 싶기도 하다. </p>
<blockquote>
<p>결론적으로 사업가가 정치를 하면 안 될 것 같다.</p>
</blockquote>
<p>한국도 미국도 이 결론은 사실인 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250409-01.html"/>
    <summary type="text">결국 트럼프가 상호관세를 발표하며 예고했던 미국 해방의 날이 왔다. 도대체 무엇을 어디에서 해방시키려는 것인지는 잘 모르겠지만 말이다.</summary>
    <published>2025-04-09T23:25:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250409-00.html</id>
    <title>투싼 애프터블로우 사용법 정리</title>
    <updated>2025-04-09T15:58:36.391605+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>다른 블로그에 투싼의 애프터블로우에 대한 글을 썼던 적이 있었지만 그 내용을 보완할 일이 생겼기에 이 사이트에 다시 기록을 남긴다. 이 글은 투싼에서 애프터블로우 설정 및 동작에 관한 것을 간단하게 기록한다.</p>
<p>참고로 이 글은 2024 투싼하브 페리(NX4 HEV PE) 기준이다.</p>
<h2>애프터블로우(after blow)</h2>
<p>애프터블로우는 쉽게 말해서 에어컨 자동 건조 기능이다. </p>
<p>에어컨은 동작 원리 상 내부에 습기가 찰 수밖에 없다. 그래서 에어컨 내부는 곰팡이 증식이라는 싸움이 늘 벌어지며 그 결과로 악취라는 무시무시한 패널티를 받을 수 있다. 이 곰팡이와의 전쟁을 애초에 막기 위해 에어컨을 끄기 전에 송풍 모드로 내부를 말리는 방법이 널리 알려져 있다. 하지만 이건 수작업이라 귀찮고 잊어버리기도 쉬운 일이다. </p>
<p>여기서 이 귀찮음을 해결해 주는 것이 애프터블로우, 즉 '<strong>에어컨 전원을 끄면 자동으로 송풍 모드로 잠시 전환해 내부를 건조해주는 기능</strong>'이다. 이름 그대로 '나중에 바람 불어주기' 기능이다.</p>
<p>요즘 자동차에 에어컨이 없는 경우는 없다고 봐도 되므로 애프터블로우 기능은 최신 차량을 구분하는 하나의 작은 기준이 될지도 모를 중요한 기능인 것 같다. 물론 자동차 뿐만 아니라 가정용 에어컨에도 보편적으로 적용되고 있는 기능이기도 하다.</p>
<p>2024년 기준으로 투싼 하이브리드(NX4 HEV PE)는 전 트림에서 애프터블로우가 기본 제공되며, 투싼 가솔린(NX4 PE)의 경우 프리미엄 트림부터 제공된다. 물론 이 기준은 연식이 바뀌면서 언제든지 바뀔 수 있음에 주의하자. <em>물론 구성이 퇴보되는 경우는 거의 없으니 하브는 무조건 된다고 보면 될 것 같다.</em></p>
<h2>ccNC에서 애프터블로우 설정하기</h2>
<p>ccNC를 통해 아래와 같이 진입해 보면 애프터블로우를 설정할 수 있다.</p>
<blockquote>
<p>설정(SETUP) - 차량 - 공조 - 공조 편의</p>
</blockquote>
<p>여기서 '에어컨 자동 건조' 설정 스위치를 찾을 수 있다. 개인적으로는 기본 설정은 ON 상태였다.</p>
<p><img alt="투싼 ccNC 설정에서 애프터블로우 항목을 찾을 수 있다." src="../upload/202504011333-f729fcb9.jpeg"/>
<em>투싼 ccNC 설정에서 애프터블로우 항목을 찾을 수 있다.</em></p>
<h2>애프터블로우 동작 환경</h2>
<p>기본적으로 애프터블로우는 에어컨을 사용하다 <strong>시동을 끄면 그 이후 약 10분 이후에 동작</strong>하게 되어있다. 따라서 시동을 끄고 차에서 바로 내린다면 애프터블로우의 동작 모습을 볼 기회는 아마도 없을 것이다.</p>
<p>개인적으로도 차에서 잠에 빠진 아이를 깨우지 않기 위해 시동을 끄고 한참을 기다린 경험이 없었다면 아마도 돌아가는 모습을 볼 일이 없었을 지도 모르겠다.</p>
<p>어쨌든 이런저런 사유로 시동을 끄고 차 안에 있다가 애프터블로우가 돌아가면 아래와 같이 공조기 컨트롤러에 팬 아이콘이 뜨는 모습을 볼 수 있을 것이다.</p>
<p><img alt="애프터블로우가 동작하면 공조기 컨트롤러에 팬 아이콘이 뜬다." src="../upload/202504011336-459c2289.jpg"/>
<em>애프터블로우가 동작하면 공조기 컨트롤러에 팬 아이콘이 뜬다</em></p>
<p>이 화면이 갑자기 뜨고 바람이 나오므로 놀라지 말자. 그래도 아이가 깰 정도로 시끄러운 소리는 아니었다.</p>
<p>이 기능 덕분인지 아닌지는 모르겠지만 1년 이상 에어컨 필터를 갈지 않았음에도 아직 별다른 악취는 느껴지질 않는다. 뭐 좋게 생각 해야겠다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250409-00.html"/>
    <summary type="text">투싼에서 애프터블로우 설정 및 동작에 관한 것을 간단하게 기록하는 글</summary>
    <published>2025-04-09T15:03:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250408-01.html</id>
    <title>제 3자 배정 유상증자는 무엇이고 일반 유상증자와 뭐가 다를까?</title>
    <updated>2025-04-08T23:46:22.151909+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><a href="../log/20250404-01.html">트럼프 무역전쟁 개시</a>로 주가가 폭락하자 <a href="../log/20250321-00.html">한화에어로스페이스가 진행하던 유상증자</a>에 차질이 생겼는지 갑자기 기존 유상증자 규모를 축소하고 부족분을 제 3자 배정 유상증자로 추진한다는 보도가 조금씩 나오고 있다. 그런데 제 3자 배정 유상증자라니 이건 도대체 뭘까? 일반 유상증자와는 다른 걸까?</p>
<h2>일반적인 유상증자</h2>
<blockquote>
<p>유상증자란 회사가 자금을 마련하기 위해 새로운 주식을 발행하여 판매하는 것을 의미한다.</p>
</blockquote>
<p>보통 유상증자의 발행 상대는 주주이거나, 주주 우선 그 외 일반, 혹은 모조리 일반 투자자들 정도로 정리할 수 있다. 이게 개인적으로 알고 있던 일반적인 유상증자의 의미다. </p>
<p>유상증자는 주식을 더 발행하여 파는 형태이기 때문에 시가총액은 더 늘어나지만 그만큼 기존 주주들의 주식은 지분 가치가 희석되기 때문에 일반적으로 기존 주주들은 손해를 볼 수도 있다. 기존 주주들에겐 신주인수권을 부여하는 방식으로 보완할 수는 있지만 미봉에 가까운 느낌이다.</p>
<p>기업의 투자 용도의 순수한 유상증자가 나쁜 건 아니겠지만, 대개의 경우 주주의 의견을 무시한 대주주들만의 독단으로 그것도 목적도 불분명한 기습 유상증자가 이뤄지는 경우가 많아서 코리아 디스카운트의 주범 중 하나로 꼽히기도 한다.</p>
<h2>제 3자 배정 유상증자</h2>
<p>그렇다면 제 3자에 배정하는 유상증자는 결국 주주나 일반 투자자가 아니라는 말이 될 것 같다. 실제로도 그렇다.</p>
<blockquote>
<p>제 3자 배정 유상증자는 특정한 개인이나 법인 등 제3자를 지정하여 그들에게 신주를 발행하는 방식이다.</p>
</blockquote>
<p>결과적으로 공개적으로 다수의 투자자를 모집하는 것이 아닌 특정 대상에게만 투자를 받는 형태의 유상증자다.</p>
<p>공모 대상을 제외하고 약간의 차이가 더 있다면 의무 보유 기간이 있다 정도일 것 같다. 보통은 1년 정도의 의무 보유 기간이 적용된다고 한다.</p>
<h2>그래서 어떤 게 더 문제가 있을까?</h2>
<p>일반 공모와는 다르게 제 3자 배정 유상증자는 기존 주주들에게 신주인수권을 주는 방식 등의 보상이 주어지지는 않는 것 같다. 거기다 제 3자 배정 시 할인율이 높다면 지분 가치 희석이 더 심하게 나타날 수 있다. 결과적으로 단순하게 생각해 보면 제 3자 배정 유상증자가 일반 투자자들에게는 더 나쁜 일일 수도 있다.</p>
<p>하지만 의무 보유 기간의 존재 등으로 볼 때 제 3자 배정 방식이 무조건 나쁘다고만은 볼 수는 없다. 오히려 일반 유상증자에 비해 호재로 인식하는 경향이 많다고 하니 이쪽으로 생각하는 게 마음은 더 편할 것 같다. 물론 그 투자자가 어떤 식으로 경영에 참여하느냐에 따라 결과가 달라질 수는 있겠지만 말이다.</p>
<p>과연 한화에어로스페이스의 제 3자 배정 유상증자 소식은 호재일까 악재일까? 개인적으로 판단을 내릴 능력은 없으니 시장의 반응을 지켜보는 게 좋을 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250408-01.html"/>
    <summary type="text">트럼프 무역전쟁 개시로 주가가 폭락하자 한화에어로스페이스가 진행하던 유상증자에 차질이 생겼는지 갑자기 기존 유상증자 규모를 축소하고 부족분을 제 3자 배정 유상증자로 추진한다는 보도가 조금씩 나오고 있다. 그런데 제 3자 배정 유상증자라니 이건 도대체 뭘까? 일반 유상증자와는 다른 걸까?</summary>
    <published>2025-04-08T23:46:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250408-00.html</id>
    <title>공허하게 들리는 '야당의 입법 독재'라는 말</title>
    <updated>2025-04-08T15:40:55.039780+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><a href="../log/20250404-00.html">탄핵이 무사히 마무리</a> 되었다. 그렇다고 해도 양 극단으로 분열된 정치 지형이 다시 대충이라도 하나로 뭉쳐지기란 쉽지는 않아 보인다. 그리고 그 사이에 있는 한 주장으로 '야당의 입법 독재가 이 사단(계엄)을 만들었다'라는 말이 있다.</p>
<p>'입법 독재' 혹은 '의회 독재'라는 표현은 꽤나 오래 전부터 들려온 표현이긴 하지만 들을 때마다 굉장히 공허하게 들린다. 이해도 잘 안 되고 말이다. 그래서 이 참에 이와 관련된 생각을 정리해 보려고 한다.</p>
<h2>과연 입법 독재란 존재했나?</h2>
<p>야당이 국회 과반을 차지하며 야당 단독 입법이 가능해진 것은 사실이다. 그렇다면 이를 입법 독재로 보는 시각이 있을 수는 있다.</p>
<p>그런데 문제는 대통령에게 주어진 권한 중 하나, 보통 거부권이라 불리는 '재의요구권'이 있다. 이 권한은 국회에서 의결된 모든 법안의 공표를 거부하고 다시 국회로 돌려보내 대다수의 찬성을 얻어야만 공표시킬 수 있는 권한이다. 실제로 윤 대통령은 야당 단독 입법 법안의 거의 대부분에 재의요구권을 행사하며 국회의 입법 권한을 견제했다.</p>
<p>여기서 <strong>대통령의 '견제(재의요구권)'가 합법적으로 가능했고 실제로 동작했다</strong>는 점에 집중하고 싶다. 왜냐하면 이러면 '독재'가 아니게 되니 때문이다.</p>
<p>결과적으로 입법 독재란 애초에 불가능했고 실제로 이뤄지지도 않았다. 헌재에서도 이미 지적했지만 계엄이 아니더라도 이미 견제가 가능했다는 말이다.</p>
<h2>협치를 무시했으니 입법 독재다?</h2>
<p>협치란 단어가 말은 참 좋다. 균형 여부에 상관 없이 정부와 국회 그리고 사법부가 서로를 도우며 정상적으로 견제하는 것이고, 좀 더 좁게 봐도 국회 내에서도 야당과 여당이 서로 논의를 거쳐 건전한 법을 만들고 고치는 일이다. 결과적으로 협치를 거부했다면 충분히 비판 받을 행위인 건 맞다고 본다.</p>
<p>결국 <strong>협치를 거부한 것은 누구인가</strong>를 생각해보면 이 조차도 야당만의 책임은 아닌 것 같다는 생각이다. 적어도 윤 대통령 정부는 야당을 협치의 대상으로 보지 않고 처음부터 끝까지 배척하는 모습만 보였다. 여당도 야당의 협치 요구를 일방적으로 거부하는 모습을 자주 보여왔다. 물론 야당도 여당이나 정부의 요구를 자주 거부하기는 했지만 정부나 여당처럼 남탓만 하지는 않았다.</p>
<p>결과적으로 협치를 무시한 것은 야당 만의 문제가 아니었다. 그렇기에 '야당 입법 독재'라는 표현 자체가 성립할 수 없다. 애초에 정부와 여당이 협치를 하기 위한 의지는 물론이고 능력 조차도 부족했다는 것이 맞을 것 같다.</p>
<h2>민주주의와 입법독재?</h2>
<p>야당이 과반을 차지했다는 것은 그만큼 민주주의의 핵심인 선거를 통해 민심의 선택을 받았다는 말도 된다. 그리고 이는 국민이 야당에게 정부와 여당을 견제할 것을 더 원했다 라고 정리할 수도 있다. 결과적으로 야당은 개헌을 제외한 입법 권한을 제법 자유롭게 행사할 수 있게 되었다.</p>
<p>한국이든 미국이든 서방이든 민주주의의 기초 원칙 중 중요한 것으로 '다수결의 원칙'이 있다. '다수결의 원칙'은 협상 과정이 순탄치 않을 경우를 대비해 <strong>민주주의 사회에서의 의사결정을 위한 최후의 수단</strong>이다. 그리고 야당이 과반수의인 상황이라는 '협치가 파행에 이를 경우 최종적으로 야당의 의도대로 흘러갈 수밖에 없는' 환경이 이미 만들어져 있었다. 더구나 그 환경은 국민이 투표로 만든 것이다. 다르게 보자면 여당이 고집을 부리며 협치를 포기하는 행위 자체도 야당의 단독 의결을 자초한 측면도 있다.</p>
<p>그렇다면 야당이 이 '다수결의 원칙'을 이용한 행위가 입법 독재로 불려도 되는 건가? 비록 다수결의 원칙이 민주주의 자체를 대변하는 것은 아니지만 민주주의에 있어 정말 중요한 원칙임은 변함 없는 사실이다. 그래서 개인적으로는 '야당의 입법 독재'라는 표현은 완전히 틀렸다고 생각한다. 어디까지나 법에서 정한 법치와 합법 안에서 이뤄지는 정상적인 의정활동이었으니 말이다.</p>
<h2>헌재에서 민주당을 비판했잖아?</h2>
<p>탄핵 선고 과정에서 헌법재판관들은 일단 야당의 행위가 정부의 견제에 있어 좀 지나친 면도 있었다는 늬앙스로 비판하긴 했다. 하지만 헌재가 야당을 꾸짖었다기 보다는 오히려 <strong>야당이 합법의 틀 안에서 정부를 견제했다는 점을 우회적으로 표현</strong>한 것이라고도 본다. 만약 야당의 행위가 정말 문제가 있었다면 법리 위반으로 문제삼을 수 있고 윤 대통령 측의 주장에 손을 들어줄 근거가 될 수도 있었는데 전혀 그러지 않았기 때문이다.</p>
<p>결과적으로 헌재의 비판은 '입법 독재'를 인정하는 것이 아닌 오히려 야당의 행위가 합법적이었다는 것을 더 확고히 해준다고 본다.</p>
<h2>줄탄핵으로 정부를 마비시켰으니 그게 독재 아니야?</h2>
<p>야당이 정부 인사들을 상대로 한 다수의 탄핵으로 인해 정부 업무가 마비되거나 차질을 빚은 것은 사실이다. 이 부분은 누구나 인정하는 부분일 것이고 심지어 헌재도 인정한 부분이다.</p>
<p>하지만 다르게 생각해 보자면, 만약 정부 인사들이 불법을 저지른다는 심증이 강하게 드는데 검찰이나 경찰, 감사원 등이 이를 조사하거나 수사하는 모습을 보여주지 않는다면 <strong>야당 입장에선 어떻게 해야 하나</strong>는 생각해 볼 요소다. 이를 방관만 하는 것도 잘못된 일일 테니 말이다.</p>
<p>야당은 이런 잘못된 업무 행위에 대해 비판과 수정 요구를 했지만 그 건의가 받아들여진 경우를 볼 수는 없었다. 이미 실제로 벌어지고 있는 예를 보자면 대통령 권한대행이 남은 헌법재판관 임명을 위법적으로 무시했던 일과, 방통위가 위법한 2인 회의를 계속 하고있는 일이 있다. 이 일들은 실제로 벌어지고 있지만 야당이 아무리 성토해도 고쳐질 기미가 전혀 보이지 않는다. 그렇다면 어떻게 해야 할까? 야당 입장에선 탄핵 말고는 답이 없다고 보인다.</p>
<p>거기다 탄핵이 줄줄이 기각된 것은 검찰과 경찰, 감사원 등이 조사나 수사를 제대로 하지 않았기에 발생한 '증거 부족'이 대부분 원인이었다는 점을 생각해보면 더더욱 야당에 잘못을 몰기는 힘들 것 같다.</p>
<p>결과적으로 줄탄핵의 원인 제공으로 정부와 여당의 책임도 빼서는 안 된다는 말이다. 그리고 이는 또 야당의 입법독재라는 표현이 틀렸다는 증거이기도 하다.</p>
<h2>그래서 공허하다는 말이다</h2>
<p>아무리 생각해봐도 '야당의 입법 독재로 이 사단이 났다'라는 말은 결국 여당과 대통령 지지 세력이 야당을 공격하기 위한 <strong>그저 정치적인 수사에 불과</strong>하다는 생각이다. 그래서 이를 사실인양 대입해서 야당을 비판하는 행위는 설득력도 객관성도 전혀 느껴지지 않는다. 그저 공허한 말일 뿐이다.</p>
<p>물론 야당이 모든 것을 잘 했다고 할 수는 없다. 잘못한 것은 잘못하고 반성하는 태도를 보여야 할 것이다. 하지만 이 말은 여당과 대통령을 비롯한 모든 정치권에 해야 할 말이지 야당에게만 할 말은 아니다.</p>
<p>오랜만에 정치적인 글이 하나 싸질러졌는데 경제 관련 글들을 싸지르는 블로그에서 이런 글들도 조금씩 보여야 공평하지 않을까 싶어서 기록해 본다. 할 말은 다 했으니 이걸로 더이상 비슷한 글은 아마도 없지 않을까 생각된다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250408-00.html"/>
    <summary type="text">'입법 독재' 혹은 '의회 독재'라는 표현은 꽤나 오래 전부터 들려온 표현이긴 하지만 들을 때마다 굉장히 공허하게 들린다. 이해도 잘 안 되고 말이다. 그래서 이 참에 이와 관련된 생각을 정리해 보려고 한다.</summary>
    <published>2025-04-08T15:21:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250406-00.html</id>
    <title>드디어 나의 찾기 및 애플 인텔리전스 한국 서비스 개시 등 한 주간의 애플 소식들 25-04-06</title>
    <updated>2025-04-06T23:11:31.636981+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><h2>'나의 찾기' 한국 공식 서비스 시작</h2>
<p><img alt="나의 찾기 (Apple)" src="../upload/202504011011-d08cff05.jpeg"/>
<em>나의 찾기 (Apple)</em></p>
<blockquote>
<p>Apple은 오늘 대한민국 내 ‘나의 찾기’ 기능을 확장한다고 발표했다. 덕분에 대한민국 사용자도 이제 나의 찾기 앱을 사용해 사용자의 개인정보를 안전하게 보호하면서도 Apple 기기와 개인 물품의 위치를 지도상에서 확인하고, 자신의 위치를 가족 및 친구와 공유할 수 있다.</p>
</blockquote>
<p>iPhone이 한국에 등장하고 Find My 서비스 등장한 지 거의 15년 만에 Apple이 공식적으로 4월 1일 부로 나의 찾기(Find My) 기능의 <a href="https://www.apple.com/kr/newsroom/2025/03/apple-brings-additional-find-my-capabilities-to-south-korea/" target="_blank">한국 공식 서비스가 시작📎</a>되었음을 알렸다. 다행히도 한국의 갈라파고스화가 조금씩 풀리고 있기는 하다. 하지만 교통카드나 지도 해외 반출 규제 등 아직 걸림돌이 산적해 있는 것은 안타까운 일이다.</p>
<h2>Apple Intelligence 한국어 공식 지원 시작</h2>
<blockquote>
<p>오늘, 사용자 개인정보를 보호하면서 유용하고 적절한 지능을 제공하는 개인용 지능 시스템, Apple Intelligence가 전 세계 더 많은 사용자에게 확대되며, 8가지의 새로운 언어로 기능을 지원한다. iOS 18.4, iPadOS 18.4, 그리고 macOS Sequoia 15.4의 출시와 함께, Apple Intelligence 기능이 이제 한국어를 비롯해 프랑스어, 독일어, 이탈리아어, 포르투갈어(브라질), 스페인어, 일본어, 중국어(간체)를 지원하며, 싱가포르와 인도를 위한 지역별 영어도 함께 제공된다.</p>
</blockquote>
<p>4월 1일 부로 한국에서 Apple Intelligence가 공식 지원 된다. 기능 개발 지연으로 안타까운 Apple Intelligence 이지만 그래도 일부라도 지원되는게 어디일까 싶다. 어쨌든 환영한다. <em>그저 이 글을 쓰는 작자의 디바이스 중에서 Apple Intelligence가 지원되는 게 하나도 없다는 게 문제일 뿐이다.</em></p>
<h2>소프트웨어 관련 소식들</h2>
<p><strong>OS 릴리즈 소식들</strong>:</p>
<ul>
<li>macOS 15.4</li>
<li>iOS 18.4</li>
<li>iOS 16.7.11</li>
<li>iOS 15.8.4</li>
<li>iPadOS 18.4</li>
<li>iPadOS 16.7.11</li>
<li>iPadOS 15.8.4</li>
<li>visionOS 2.4</li>
<li>watchOS 11.4</li>
<li>tvOS 18.4</li>
</ul>
<p><strong>소프트웨어 등 릴리즈 소식들</strong>:</p>
<ul>
<li>Xcode 16.3</li>
<li>Swift 6.1</li>
<li>AirPods Pro 2, AirPods 4 Firmware 7E93</li>
<li>AirPods Max Firmware 7E101</li>
</ul>
<p><strong>개발자 베타 릴리즈 소식들</strong>:</p>
<ul>
<li>macOS 15.5 beta</li>
<li>iOS 18.5 beta</li>
<li>iPadOS 18.5 beta</li>
<li>visionOS 2.5 beta</li>
<li>watchOS 11.5 beta</li>
<li>tvOS 18.5 beta</li>
<li>Safari Technology Preview 216</li>
</ul>
<p><strong>visionOS 2.4 출시로 Vision Pro에서 Apple Intelligence가 미국 영어부터 지원되기 시작했다.</strong> 이날 출시된 다른 OS들이 한국어를 비롯한 다양한 언어를 지원하기 시작한 것과 대조적인 느낌이다. 덕분에 당장 Vision Pro에서 Apple Intelligence를 사용하고 싶다면 설정에서 최상위 언어를 미국 영어로 설정해야 한다.</p>
<p><strong>iOS 18.4의 CarPlay에 버그가 있는 듯하다.</strong> 일부 CarPlay 통합계기판이 장착된 차량 사용자들이 iOS 18.4로 올린 후 현재 재생 중인 곡의 정보가 표시되지 않는 등 계기판 버그를 경험하고 있다고 한다.</p>
<p><strong>iOS 19는 iPhone 11 시리즈 및 iPhone SE 2와 그 이후의 모델에서만 지원될 가능성이 높아보인다.</strong> 즉 iPhone XS 시리즈와 1세대 iPhone SE를 포함한 그 전에 출시된 모델들은 이제 구형이 될 것 같다는 말로 해석할 수 있다. <em>솔직히 오래 지원하기는 했지만 이 모델들을 주변에서 아직 사용하고 있다는 점에선 좀 안타깝기는 하다.</em></p>
<h2>기타 소식들</h2>
<p><strong>Mac 관련 루머들</strong>: M5 MacBook Air의 개발이 시작되었으며 2026년 출시될 가능성이 높아보인다. 2026년 출시 목표인 신형 MacBook Pro는 M6, OLED를 탑재하면서도 더 얇은 새로운 디자인이 채용될 것 같다.</p>
<p><strong>iPhone 관련 루머들</strong>: iPhone 17 시리즈의 하드웨어 성능 향상은 미묘하겠지만 냉각 시스템 재설계로 성능이 그보다 더 향상될 것이라 추측되는 듯하다. iPhone 17 Pro에 새로운 망원 카메라가 탑재될 가능성도 알려졌다.</p>
<p><strong>iPad 관련 루머들</strong>: M6 iPad Pro는 자체 5G 모뎀칩인 C2 탑재 가능성이 거론되고 있다. 보급형 iPad 12는 2026년 출시가 유력해 보인다. 삼성 OLED 패널을 탑재한 iPad Mini가 테스트 중이라는 소문도 들려왔다.</p>
<p><strong>기타 루머들</strong>: Smart home hub는 2026년 까지 출시가 연기될 수도 있다고 한다.</p>
<h2>AAPL</h2>
<p><strong>Apple이 미얀마와 태국 지진 구호 활동에 기부할 것이라 밝혔다.</strong> 다만 정확한 금액은 전해지지 않았다. 아마도 적십자사에 기부할 것 같다. <em>그 돈이 그저 미얀마 군부에게만은 들어가지 않기를 바랄 뿐이다.</em></p>
<p><strong>프랑스에서 App Tracking Transparency(ATT)로 회사의 권한을 남용했다며 Apple에 약 1억 6200만 달러의 벌금을 부과했다고 한다.</strong> 광고주와 앱 개발자들은 ATT가 Apple의 자체 앱에는 적용되지 않는 것이 불평등하며 자사에 재정적 손해를 피해를 입혔다고 주장했는데, 프랑스 규제 당국은 이 주장을 받아들인 모양이다. <em>사용자 입장에선 이런 불평등 주장 자체가 이해가 안 가는게 Apple 자체 앱들은 광고를 마구 뿌려대지는 않으니 말이다.</em></p>
<p><strong>인도에서 iPhone 생산량이 두배로 늘어날 것으로 전망된다.</strong> 중국 의존도를 낮춘다는 면에서 당연히 우선순위가 높은 전략이다. 거기다 공급망 중에서 인도의 관세가 비교적 낮다는 점이 추진력을 더해줄 가능성이 있는 모양이다.</p>
<p><strong>브라질에서도 App Tracking Transparency와 관련된 조사가 시작된 모양이다.</strong> 이 조사는 광고 부문에서의 경쟁사인 Meta의 요구에 의한 것으로 보인다. 브라질이 아니더라도 Meta는 ATT가 유해하다며 지속적으로 비난해왔다.</p>
<p><strong>트럼프 관세로 인해 iPhone 가격이 최대 43% 가량 오를 수도 있다는 경고가 나오고 있다.</strong> 아무래도 <a href="../log/20250404-01.html">관세가 꽤 높은 중국</a>에서 제조되는 물량이 가장 많은 게 영향을 미칠 것 같고, 그게 아니더라도 부품이 여러 나라를 오가며 결국 최종 소비자 가격에 악영향을 끼칠 것은 자명한 사실이다.</p>
<p><strong>관세 문제로 Apple은 브라질에서의 iPhone 제조 확대를 검토 중인 듯하다.</strong> <a href="../log/20250404-01.html">브라질은 이번에 기본 관세 10%만 부과</a>된 상태다. Apple은 2011년부터 이미 브라질에서 조립해 왔다고 하니 불가능한 일은 아닐 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250406-00.html"/>
    <summary type="text">2025년 4월 첫째 주의 Apple 관련 소식 모음</summary>
    <published>2025-04-06T23:11:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250404-01.html</id>
    <title>트럼프 무역전쟁: 드디어 미국 해방의 날, 아니 전쟁 선포</title>
    <updated>2025-04-04T13:52:17.570360+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><a href="../log/20250325-01.html">이런저런 일</a>이 있어왔지만 결국 트럼프는 기본관세와 상호관세 행정명령에 서명했다. 결론부터 말하자면 한국은 25%의 상호관세가 부과된다. 그밖에 중국 34%, 일본 24%, 유럽 20%, 그 외에는 10%의 기본관세가 부과된다.</p>
<p><img alt="관세 부과 목록 (@WhiteHouse, X)" src="../upload/202504041025-181fdf58.jpg"/>
<em>관세 부과 목록 (@WhiteHouse, X)</em></p>
<p>10%의 기본관세는 미국 시각 4월 5일 바로 발효되며 상호관세는 4월 9일 발효된다. 다른 말로 하자면 상호관세 협상은 일단 4월 9일까지 열려 있다는 말이다.</p>
<h2>그 간에 있었던 일들을 간단하게 정리해 보자</h2>
<p>트럼프는 상호관세에 예외가 없으면서도 관대할 것이라는 이중적인 태도를 계속 보여왔다. 물론 공격적인 발언은 이어졌는데 자동차 관세 부과 예고를 지속적으로 강조했다. 그리고 의약품이나 목재 등에도 부과할 것이라는 운도 계속 띄웠다. 다만 그 사이 터진 정치 스캔들 무마를 위해 일부러 세게 말하는 거 아니냐는 추측도 돌기도 했다.</p>
<p>한국 입장에서 자동차 관세는 너무 큰 위협이다. 현대차그룹이 투자 이야기를 하기는 했지만 그건 미국 내에서 생산되니 당연히 관세가 사라진다는 선에서 끝일 뿐이다. 여기서 끝이면 다행일 지도 모르겠지만, 트럼프는 한국을 계속 지적하고 협박하고 있다. USTR을 통해 알려진 바에 따르면 직접적인 관세 말고도 규제 부문에서 상당히 많은 건에 트집을 잡고 있는데 예를 들어 망사용료 규제 등이 있다. <em>헉 이건 환영 힘내라 트럼프 망사용료 폐지시키자.</em></p>
<p>EU는 자동차 관세에 대해 반발할 조짐을 보였다. 이탈리아의 페라리는 미국 판가 10% 인상 예고를 하기도 했다.</p>
<p>캐나다는 그 사이에도 계속 반발 조짐을 보여왔다. 협상도 서두르지 않는다고 하고 보복관세도 준비되어 있다고 한다. 정치권 뿐만 아니라 여론도 이에 동조하며 미국에 대해 상당히 거칠어지는 감정이 만들어지고 있는 것 같다. 어쨌거나 협상이 없는 건 아닌 것 같고 캐나다 총선 이후 캐나다 총리와 트럼프의 만남이 성사될 가능성은 있을 것 같다.</p>
<p>EU와 캐나다는 관세에 대해 연합할 움직임을 보이기도 했다. 트럼프는 이를 경계하는 모양이며 더더욱 협박에 열을 올리기도 했다. </p>
<p>중국에 대해서는 틱톡 매각 카드를 협상 테이틀에 올린 모양이다. 어쨌든 중국이 순순히 받아들일 리는 없다. 당연히 중국의 입은 더 험해질 것이다.</p>
<p>러시아에 대해서는 휴전에 러시아 원유 관세 카드를 올리는 기행을 벌이기도 했다. 역시 우크라이나-러시아 휴전이나 종전이 마음대로 안 되는 모양인데 여기에 관세를 끌여들일 줄은 상상도 못 했었다.</p>
<h2>어쨌든 트럼프는 저질렀다</h2>
<p>이런저런 루머도 추측도 많았지만 결국 트럼프는 한국시각 4월 3일 오전 5시에 상호관세 행정명령에 서명했다. </p>
<p>사실상 보복관세에 가까운 상호관세는 한국 25%, 일본 24%, 중국 34%, 유럽 20% 등등이 부과되었다. 기타 대상국들은 최소 10%는 부과되었다. 상호관세가 부과된 60개국에는 4월 9일부터 효력이 발생된다. 그밖에 10% 기본 관세는 4월 5일부터 발효된다. 아마도 이 둘이 합쳐지는 건 아닌 것 같고 모든 국가에 10%는 기본 부과되고 9일에 최종 관세로 올라가는 형태라고 추측된다.</p>
<p>전반적으로 세게 때린 것은 사실인 것 같다. 특히 중국은 기존 20%에 34% 추가라 결국 54%로 꽤나 센 편이다. 여기에 베트남은 46%, 인도 26%, 인도네시아 32%도 상당한 편이다. 캐나다와 멕시코는 표에는 표시되지 않았는데 이미 25% 부과 및 유예된 상태라 그런 듯하다. 다만 USMCA 준수 상품은 관세가 면제된다고 하니 좀 더 지켜볼 여지는 있을 것 같다.</p>
<p>베트남 관세는 한국의 타격도 클 것 같지만 미국 내 다수의 기업에도 영향이 클 것 같다. 애플은 중국, 인도, 인도네시아 관세로 꽤나 다양하게 처맞게 생겼다. </p>
<p>지금껏 그래왔지만, 발표 도중 비판한 국가에 한국도 또 포함되어 있었다. 그래서인가 일본 보다도 1% 높은 관세를 맞아버렸다. <em>기분은 나쁘지만 망사용료를 협상대상으로 삼아준 것에 한해서는 이상하게도 고마움을 느꼈다.</em></p>
<p>재무장관은 이번 관세가 최대 관세율일 것이라 발언했다. 즉 협상으로 줄여나갈 여지가 있다는 말이다. 아마도 최대한 낮추면 10%가 되는 그런 형태 같다. 다만 한국 입장에선 일단 시간이 더 걸릴 것은 분명해 보여서 힘이 많이 들 것 같다.</p>
<p>철강, 알루미늄, 자동차는 이미 관세가 부과되는 만큼 이번 상호관세에 적용되지 않는다고 한다. 그리고 곧 관세가 부과될 가능성이 높은 구리, 의약품, 반도체, 목재 등도 일단은 면제다. 금과 에너지는 미국에서 필요로 하는 만큼 면제하는 것 같다.</p>
<p>한국 조선업은 어떻게 되는지 명확하진 않지만 예외대상에 없는 만큼 상호관세 대상이 될 것 같다. 물론 조선은 미국에서 바라는 것이기도 하기에 협상에서 바뀔 여지는 크다고 보인다.</p>
<p>어쨌거나 미국은 보복하지 말라고 경고했다. 당연하게도 보보복관세에는 보보보복관세를 때릴 것이라는 말일 것이다. 근데 솔직히 듣는 입장에선 참 기분 나쁘긴 하다.</p>
<p>우선은 4월 9일 까지 지켜보는 것은 필요할 것 같다. 협상이 어떻게 진행되나, 혹은 보복관세에 대한 보복관세가 어떻게 나오냐는 것은 아직 결정되지 않았으니 말이다. 특히 과연 중국 그리고 'EU 캐나다 연합'은 어떻게 나올 것인가도 중요한 포인트다. 멕시코와 호주는 어쨌든 보복은 하지 않겠다고 했으니 논외로 치더라도 말이다.</p>
<h2>그나저나 글 올리는 타이밍을 못 맞췄다</h2>
<p>원래 어제 글을 쓰려고 했는데 갑자기 Emacs에서 끌어다 놓기(drag and drop) 코드가 동작하지 않기 시작해서 한참을 삽질하다 결국 Emacs 자체적인 기능으로 대응하기로 하고 글을 마저 작성하다보니 늦어졌다.</p>
<p>어쨌든 여담으로 글을 마무리 하자.</p>
<p>혹자는 트럼프의 관세는 여전히 협상 도구일 뿐이라고는 하지만, 금리나 달러 가치가 함께 떨어지는 것을 보면 이것을 노린 것도 아닐까 하는 의심은 충분히 할 수 있을 지도 모르겠다. </p>
<p>한국은 다행히도 <a href="../log/20250404-00.html">탄핵 국면이 빠르게 마무리</a> 되며 상황에 따라 환율 안정화 가능성도 생각할 수 있을 것 같다. 하지만 대선은 아무래도 6월은 되어야 결론이 나올 것 같으니 당분간은 답답한 상황이 이어질 것 같다.</p>
<p>뭐 그냥 트럼프가 빨리 립서비스라도 해주길 바랄 뿐인 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250404-01.html"/>
    <summary type="text">결국 트럼프는 기본관세와 상호관세 행정명령에 서명했다. 꽤나 거칠었다.</summary>
    <published>2025-04-04T13:52:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250404-00.html</id>
    <title>대통령 탄핵이라는 불확실성의 종식</title>
    <updated>2025-04-04T11:48:54.980716+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>2025년 4월 4일 오전 11시 22분 헌법재판소는 윤석열 대통령을 파면했다. 그간의 억측을 무시라도 하듯이 만장일치의 결론이었다.</p>
<p>이번 파면은 다양한 기록을 남겼다. 역대 두 번째의 대통령 탄핵이라는 점도 있다. 그런데 그것도 첫 대통령 탄핵에 큰 공헌(?)을 했던 검사 출신이었던 대통령의 탄핵이라는 정말 유일할 지도 모를 기록을 남겼다. 또한 가장 길었던 대통령 탄핵이라는 다른 기록도 남겼다.</p>
<h2>불확실성의 종식</h2>
<p>경제적으로 보자면 오늘의 결정은 그간의 불확실성을 종식시킬 수 있는 중요한 이벤트였다. 특히 이 불확실성에는 대통령 복귀 시의 복수(?)로 인한 사회불안정을 크게 문제 삼고 있었다고 생각하는 만큼 이번 탄핵은 경제적으로의 복원을 시작할 수 있는 계기이기도 하다.</p>
<p>물론 그렇다고 바로 탄핵 전의 상황으로 바로 돌아가기는 어려울 거다. 그 사이에 트럼프가 난리를 쳤놨으니 이를 바로잡기 전까지는 큰 기대를 하기는 힘든 시기기도 하다.</p>
<p>뭐 하여간 남은 일은 빠른 대선으로 국가의 리더를 선출하고 미국과 제대로 협상을 나서는 것일 거다.</p>
<h2>그래도 개인적 정치적 성향에 따라 한마디 하자</h2>
<blockquote>
<p>"윤석열의 파면을 환영한다."</p>
</blockquote>
<p>솔직히 말해서 '만 나이 표준화'를 제외하고는 뭔가를 했다거나 한 것도 아니고 공약도 제대로 못 지켰고 오히려 반대로 하기도 하는 둥 불만스러웠던 느낌이 많았다. 주요 요직에는 전문가는 없고 온통 검사출신이었고, 대통령이 검찰을 지배하는 듯한 인상을 남겼다. 대통령 일가친척 비리에 대한 수사는 당연히 지지부진했다. 민주주의 결과에 의해 탄생한 거대야당을 일방적으로 배척했다. 따라서 이번 탄핵은 당연했다고 생각한다. <em>경호도 안 해도 되고 연금도 안 줘도 되고 정말 다행이다.</em></p>
<p>오히려 만약 파면이 되지 않았다면 큰 일이 났을 지도 모른다. '협조하지 않는 국회와 사법부를 제거하기 위한 군대의 동원'이 합법적으로 인정되어 버리면 이는 대통령 독재를 가리킬 수밖에 없다. 결과적으로 <strong>파면이 되지 않았다면 대한민국을 북한, 중국, 러시아 처럼 만드는 일</strong>이었을 지도 모른다. </p>
<p>따라서 헌재의 결정은 상식적이었다고 생각한다.</p>
<p>다만 그럼에도 이렇게까지 결론을 내는 것을 늦추며 많은 이들의 가슴을 졸이게 만들었다는 점에선 헌재도 비판을 받아야 할 것 같다.</p>
<p>하여간 걱정거리 하나가 사라졌다. 오늘 밤은 좀 더 편하게 잠들어 보자.</p>
<p>"파면 축하드립니다."</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250404-00.html"/>
    <summary type="text">2025년 4월 4일 오전 11시 22분 헌법재판소는 윤석열 대통령을 파면했다.</summary>
    <published>2025-04-04T11:38:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250401-02.html</id>
    <title>결국 상법개정안 거부권 행사, 현 대통령 권한대행에 굉장히 실망했다</title>
    <updated>2025-04-02T11:06:29.098936+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>결국 대통령 권한대행이 이사의 모든 주주 보호 의무를 명시한 <a href="../log/20250313-01.html">상법 개정안</a>에 거부권을 행사했다.</p>
<blockquote>
<p>한 권한대행은 1일 주재한 국무회의에서 "심도있는 논의를 통해 부작용을 최소화하는 대안을 찾을 필요가 있다고 판단한다"며 "고심을 거듭한 끝에 국회에 재의를 요구하고자 한다"고 밝혔다. (<a href="https://news.einfomax.co.kr/news/articleView.html?idxno=4349063" target="_blank">출처📎</a>)</p>
</blockquote>
<p>상법 개정안 자체에 부작용이 있을까? 이사들이 당연히 해야 할 일을 법으로 간단하게 명시한 법일 뿐이다. 그 법 자체에 이사들이 당할 수 있는 징벌을 명시한 게 아니다. 다른 징벌적 법안을 도입할 때 근거로 사용할 수 있는 법일 뿐이다.</p>
<p>도대체 언제까지 유상증사, 자회사 물적분할, 자녀승계를 위한 온갖 작전들로 소액주주들이 손해를 봐야 할까? 아무리 생각해도 상법 개정 같은 처방만이 코리아 디스카운트를 치료할 유일한 치료제 같은데 이 기회를 날려버리다니 더더욱 정부가 한심하고 실망스러울 따름이다.</p>
<p>더 써봤자 야당들이 말한 것에 비하면 묻힐 것 같으니 그냥 그 발언을 인용해야겠다.</p>
<blockquote>
<p>야3당 정무위원회 소속 의원들은 1일 발표한 성명서에서 "윤석열 정권과 국민의힘은 끝내 국민의 뜻을 외면하고 상법 개정안에 대해 거부권을 행사했다"라며 "재벌과 대기업의 기득권을 보호하기 위해 소액주주와 국민의 권리를 무참히 짓밟는 폭거"라고 밝혔다. (<a href="https://news.einfomax.co.kr/news/articleView.html?idxno=4349086" target="_blank">출처📎</a>)</p>
</blockquote>
<p>이제 남은 가장 현실적인 답은 탄핵이 인용되고 빠른 조기 대선 후 개정안을 다시 처리하는 것같다. 부디 4일 헌재에서 좋은 결론이 나오길 바랄 뿐이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250401-02.html"/>
    <summary type="text">결국 대통령 권한대행이 이사의 모든 주주 보호 의무를 명시한 상법 개정안엑 거부권을 행사했다.</summary>
    <published>2025-04-01T23:54:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250401-01.html</id>
    <title>지분형 주택금융은 또 뭘까?</title>
    <updated>2025-04-01T14:00:57.236301+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>기사를 보다 보니 지분형 가계대출이니 뭐니 다양하지만 '지분형'이라는 이름이 붙은 요상한 단어의 부동산 시장 관련 기사들을 볼 수 있었다. 최근 자주 보이기 시작한 이 단어들의 정체는 무엇일까? 간단히 정리해 보자.</p>
<h2>지분형 주택금융</h2>
<blockquote>
<p>지분형 주택금융, 지분형 가계대출, 지분형 모기지 등은 개인이 주택을 구매할 때 전체 가격을 대출로 충당하는게 아니라 한국주택금융공사 등의 정책금융기관과 공동으로 주택을 구입하는 형태의 주택 구매 방식을 의미한다.</p>
</blockquote>
<p>그러니까 <strong>국가와 개인이 공동으로 주택을 소유</strong>하는 것이다. 대신 국가의 대출분을 월세 형태로 이자를 내게 된다. 그리고 주택을 매도할 때 개인은 개인의 지분 만큼만 시세차익을 얻을 수 있게 된다.</p>
<p>이 방식이 등장한 이유는 실수요자들의 주택 구매를 돕는 것고 함께 영끌로 인한 부작용을 줄이려는 것으로 볼 수 있다. 최근 부동상 시장 침체를 만회하기 위한 수단 중 하나로도 읽히기도 한다.</p>
<p>월세와 무슨 차이가 있냐 싶지만 국가 입장에서도 지분 만큼 시세차익을 얻을 수 있는 만큼 월세(금리)를 시중 금리보다 낮출 수 있는 요인은 있다고 볼 수는 있다. 물론 정확한 계약을 알아야 확신할 수 있겠지만 말이다.</p>
<h2>정리</h2>
<p>개인 입장에선 간단히 이렇게 정리할 수 있을 것 같다.</p>
<blockquote>
<p>집을 정부와 공동구매 하는 것</p>
</blockquote>
<p>실질적으로 집을 부분만 구매하는 것이지만, 그렇다고 집의 일부만을 사용할 수는 없으니 집 전체를 사용하는 조건으로 나머지 정책금융 지분의 대출 이자를 월세 형태로 납부해야 하는 그런 형태로 이해할 수 있다.</p>
<p>정책금융 소유 지분은 원리금 분할상환 형태도 가능할 것 같지만 확실하지는 않은 것 같다. 다만 이러면 기존 주담대와 큰 차이는 없기에 굳이 이런 정책을 할 이유는 없는 게 아닐까 생각되기도 한다.</p>
<p>월세 같은 이자를 내야 한다는 점에서 '내 집이 아닌 것 같다'는 느낌이 강하게 들 것 같아서 거부감은 좀 느껴진다. 마치 반전세 같다고 해야 할까?</p>
<p>어쨌거나 이자가 얼마나 낮으냐 혹은 원리금 균등상환과 비슷하게 정책금융 지분을 분할로 매입할 수 있다면 나쁘지는 않아보인다는 생각을 끝으로 마무리 하자.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250401-01.html"/>
    <summary type="text">지분형 주택금융, 지분형 가계대출, 지분형 모기지는 도대체 무슨 의미일까? 간단히 정리해 보자.</summary>
    <published>2025-04-01T10:56:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250401-00.html</id>
    <title>Emacs의 자동 저장 기능 알아보기</title>
    <updated>2025-04-01T10:20:11.282856+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>Emacs를 써온지 오래 되었지만 자동 저장 기능을 써 본다거나 알아볼 생각을 한 적이 없다. 워낙 자주 저장하는 습관이 들어있다보니 그다지 필요성을 못 느꼈기 때문이다. 하지만 최근 저장을 깜빡해서 (정확히는 한글 상태에서 저장 커맨드가 제대로 인식되지 않아서) 쓰던 글을 일부 날려먹은 경험이 생기다보니 자동 저장 기능에 대해 호기심이 생겼다.</p>
<p>찾아보니 별도의 확장 필요 없이 Emacs 자체적으로 자동 저장 기능을 제공하고 있었다. 이에 관해 간단히 기록해 본다.</p>
<h2>Emacs에서 자동 저장 기능 활성화하기</h2>
<p>자동 저장 기능을 활성화하기 위해 아래 설정을 추가해 주면 된다.</p>
<pre><code>(setq auto-save-default t)
</code></pre>
<p>이 설정을 추가한 뒤 Emacs를 껐다 켜고 파일을 편집하다 잠깐 쉬다 보면 아래와 같은 메시지를 볼 수 있게 된다.</p>
<blockquote>
<p>Auto-saving...done</p>
</blockquote>
<p>말 그대로 자동으로 저장이 된다. 다만 즉시는 아니고 기본 설정 상태로 30초간 유휴 시간을 가지면 저장된다.</p>
<p>만약 자동 저장 기능을 비활성화 하고 싶다면 반대로 <code>t</code> 대신 <code>nil</code>을 넣어주면 된다. 물론 설정 자체를 지워버려도 된다.</p>
<h2>특정 버퍼에서만 자동 저장 기능을 활성화하기</h2>
<p>혹시나 기본적으로 자동 저장을 비활성화한 상태로 특정 파일(버퍼)만 자동 저장 기능을 활성화 하고 싶다면 해당 파일에서 자동 저장 모드를 켜자.</p>
<pre><code>M-x auto-save-mode
</code></pre>
<p>이 경우 auto-save-mode는 해당 버퍼에서 마이너모드로 동작하며 전역 자동 저장 기능이 켜진 것과 비슷하게 동작한다.</p>
<h2>자동 저장을 수동으로 하기</h2>
<p>만약 자동 저장을 수동으로 트리거하는 독특한(?) 명령을 내리고 싶다면 <code>do-auto-save</code> 함수를 사용해 보자.</p>
<pre><code>M-x do-auto-save
</code></pre>
<p>타임아웃이 너무 길어서 바로 저장해야 할 것 같은 특수한 상황에서나 쓸 법한 기능이라 크게 신경 쓸 필요는 없을 것 같다.</p>
<p>아니 솔직히 말해서 이런 명령을 쓸 정도면 그냥 저장을 하라고 해야 되는 거 아니야? </p>
<p>음... 그런 것 같다.</p>
<h2>설정</h2>
<p>자동 저장 모드와 관련된 설정을 일부 정리해 보자. 다만 별로 크게 걸드릴 필요도 없을 것 같아서 이 항목을 굳이 볼 필요는 없을 지도 모르겠다.</p>
<h3>Timeout</h3>
<p>자동 저장 주기를 바꾸고 싶다면 <code>audo-save-timeout</code>의 값을 원하는 값(초 단위)으로 바꿔주면 된다.</p>
<pre><code>(setq auto-save-timeout 30)
</code></pre>
<p>다만 0으로 설정할 경우 유휴 시간 자동 저장이 비활성화 된다.</p>
<p>참고로 기본 값은 30초 인데 이 값은 Emacs의 Garbage Collection 주기와 동일해서 추천되는 모양이다만 RAM이 충분한 요즘엔 본인의 기호에 맞게 설정하는 게 더 나을 것 같다.</p>
<h3>Interval</h3>
<p>찾다보니 자동 저장 기능에는 동작하기 위한 최소 문자 입력 수를 판단하는 기능도 있는 것 같다. <code>auto-save-interval</code> 변수가 그 문자 입력 수를 설정하는 변수 같다.</p>
<pre><code>(setq auto-save-interval 300)
</code></pre>
<p>이 변수에 원하는 문자 갯수를 입력해 주면 될 것 같다. 이 값을 0으로 할 경우 입력 문자 갯수 기준 자동 저장 기능이 비활성화 된다고 한다. 어쨌근 이 값의 실제 동작 여부는 아직 확인은 해보지 못했다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>자동 저장 대신 자동 백업 모드도 있기는 하지만 Git의 사용이 보편화된 지금 굳이 별도의 파일로 백업할 필요가 있을까도 싶다. 그래도 나중에 기회가 된다면 별도로 기록해 보고 싶다는 생각이 든다.</p>
<p>어쨌든 이제 글을 막 날려먹는 일은 드물어지지 않을까 하는 만족감과 함께 글을 마무리 한다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250401-00.html"/>
    <summary type="text">찾아보니 별도의 확장 필요 없이 Emacs 자체적으로 자동 저장 기능을 제공하고 있었다. 이에 관해 간단히 기록해 본다.</summary>
    <published>2025-04-01T00:01:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250331-00.html</id>
    <title>밥을 잘 먹지 않는 아이</title>
    <updated>2025-03-31T11:39:02.708454+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>앞서 <a href="../log/20250326-00.html">산만함과 집중력에 관한 고민</a>을 남긴 적이 있었는데 거기에서 연장선으로 그어진 고민이 하나 더 있다. 바로 식사 시간에 다른데 집중하느라 밥을 잘 먹지 않는 아이에 대한 고민이다.</p>
<p>예를 들자면 식사 시간 초반에는 밥을 좀 먹다가 어느 정도 먹거나 시간이 경과하면 갑자기 주변을 탐색하기 시작하고 이어 거기에 집중하면서 밥 먹는 것을 잊어버리는 상태가 점점 길어진다. 가급적 식사 시간을 40분으로 잡고 이 한도 내에서 먹이라는 지침을 지키려 하다보면 결국 아이에게 계속 먹으라고 재촉할 수밖에 없기도 하다.</p>
<p>과연 어떻게 하면 식사를 좀 더 즐길 수 있을까, 과연 어떻게 하면 식사에 우선 집중할 수 있게 할 수 있을까? 이번에도 이상과 현실의 괴리를 느껴(?)보자.</p>
<h2>이상</h2>
<p>이상적인 '식사에 집중시키기'를 대충 정리해 보면 이렇다. <em>요즘 AI 정말 좋아서 자료를 일일이 찾아서 정리할 필요가 없다.</em></p>
<ul>
<li><strong>긍정적이고 편안한 식사 분위기</strong>를 조성하는 것이 좋다. 즐거운 대화나 차분한 환경, 그리고 정해진 식사 시간 등을 정하는 것이 이를 위해 도움을 줄 수 있다.</li>
<li><strong>식사에 집중하도록 유도</strong>해 본다. 음식에 대해 이야기를 해 볼 수도 있다. 처음에는 적은 양을 먹더라도 차라리 천천히 먹도록 격려하며 칭찬도 아끼지 말아야 한다. 물론 시간 제한 내라는 것은 생각해야 할 것 같다.</li>
<li><strong>식사를 놀이처럼 만들어 줄 차례</strong>다. 음식으로 아예 놀거나 음식과 관련된 이야기를 들려줄 수도 있다.</li>
<li><strong>산만함에 대해서는 부드럽게 개입</strong>하는 것이 필요하다. 강요는 피하되 가급적 여러 음식을 먹어볼 수 있게 시도해 보자.</li>
<li>중요한 것이 있다면 바로 '<strong>인내</strong>'다. 아이는 빠르게 성숙하지만 그래서 미성숙한 부분이 아프게 다가올 수 있으므로 이를 참을 수 있어야 할 것 같다.</li>
</ul>
<p>이런 식으로 좋은 이야기들이 잔뜩 적혀 있었다. 참 좋은... 하아....</p>
<h2>현실</h2>
<blockquote>
<p>아니 그래서 도대체 어떻게 하라는 거야?</p>
</blockquote>
<p>이상적인 해법에는 언제나 그렇지만 모법답이긴 한데 현실적으로는 무의미한 소리인 경우가 많다. 정확하게 말해서 이상적인 해법을 현실로 대입시키기엔 변수가 너무 많다고 해야 할 것 같다.</p>
<p><strong>긍정적이고 편안한 식사 분위기를 만드는 건 좋다.</strong> 언제나 시작은 긍정적인 분위기였다. 하지만 그게 이어지기란 쉬운 일이 아닐 뿐이다. 왜냐하면 아이가 밥을 먹는 걸 후순위로 미뤄버리니 말이다.</p>
<p><strong>식사에 집중하도록 유도하는 것</strong>은 이 글의 본질적인 난관이라고 이미 언급한 문제인데 했 이걸 해결하기 위해서 집중을 유도하라니 꼬리에 꼬리를 무는 표현이다. 개발자식으로 표현하자면 <strong>순환 참조 문제</strong>다. 식사 도중 산만해지는 아이를 어떻게 지도할 수 있을까? 식사에 관한 이야기를 하...려면 끊임 없이 주제를 만들 줄 알아야 할 텐데 그건 개인적으로 무리다. 아무리 이야기거리를 꺼내려해도 금방 막힐 뿐이다. 거기다 거기에 흥미를 못 느끼기도 하고 말이다.</p>
<p>그러니 <strong>식사를 놀이 처럼 만드는 것</strong>도 참 힘들다. 그때 뿐이니 말이다. 금방 질려서 다른 것을 찾게 되는 아이를 보고 있자면 화를 참기가 힘들어 지기도 한다. 심하면 식사를 놀이가 아닌 전쟁터로 만들어 버리기도 한다. <em>그러고보니 자기 팀에 트롤이 낀 멀티플레이어 게임도 놀이라면 놀이겠네.</em></p>
<p>그래서 이번에도 얻게 된 사실은 바로 '<strong>인내가 필요하다</strong>'인 것 같다. 육아에서 인내심은 가장 중요한 능력치다. 이게 없는 사람들 중에 일부가 가끔 뉴스에서 안 좋은 일로 나오기도 할 정도로 중요한 능력이다.</p>
<p>결국 이상적인 해답은 현실에선 그다지 도움이 되지 않았다.</p>
<h2>여담</h2>
<p>이런 문제에 관해 주변인들에게 토로해 보면 이런 대답을 종종 들을 수 있다.</p>
<blockquote>
<p>아직 어린 아이에게 너무 많이 바라고 있는 것 아냐?</p>
</blockquote>
<p>자료를 정리하면서 좀 허탈함이 있기는 했지만 이런 대답을 듣고 곰곰히 생각해보면 그 자체로 위로가 되기도 한다. 아이는 아직 크는 단계이고 클 날이 너무 많이 남았으니 시간이 지나면 더 좋아지지 않을까?</p>
<p>집중력 또한 성장할 수록 주변 상황 인지가 높아진다는 점에서 볼 때 식사에 집중하지 못 하는 것 또한 성장하면서 개선될 여지는 분명히 있을 걸라 생각된다.</p>
<p>결국 '인내심'이야 말로 육아에 있어서 가장 중요한 스탯이라는 말이다. 이런 문제 상황을 어떻게든 견디며 아이가 크길 기다려야 되니 말이다. 그런데 이 스탯을 어떻게 올리지? <em>레벨업 하면 되나? 경험치는 어떻게 쌓지? 모험가 길드도 없고 하하....</em></p>
<p>그냥 이 글을 쓰는 작자가 너무 성급하다고 결론을 내면 편할 것 같다. 좀 더 지켜보면서 바뀌길 기대해 보는 수밖엥 없을 것 같다.</p>
<p>그나저나 이상론이 좀 더 현실적으로 바뀌었으면 좋겠다. 도대체 뭘 어쩌라는 걸까?</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250331-00.html"/>
    <summary type="text">식사 시간에 다른데 집중하느라 밥을 잘 먹지 않는 아이에 대한 고민</summary>
    <published>2025-03-31T11:32:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250330-00.html</id>
    <title>WWDC25 행사 예고 등 한 주간의 애플 소식들 25-03-30</title>
    <updated>2025-03-31T23:21:58.630119+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><h2>WWDC25 개최일 공개</h2>
<p><img alt="WWDC25 (Apple)" src="../upload/202503302300-0947d49b.png"/>
<em>WWDC25 (Apple)</em></p>
<p>Apple은 미국시각 기준 2025년 6월 9일 WWDC(world wide developer conferences, 세계 개발자 회의) 개최를 공식적으로 알려왔다. WWDC는 이름처럼 개발자를 위한 다양한 기술적 발표가 있는 회의이며 첫날 키노트에서는 macOS 15나 iOS 19 등과 같은 소프트웨어 차기 버전 발표와 함께 일부 제품 발표도 겸하고 있어서 비개발자들에게도 유용한 정보가 있을 수도 있다. </p>
<p>이번 행사는 6월 9일 부터 13일까지 온라인 위주로 진행되지만 첫 날에는 Apple Park에서 오프라인 이벤트가 열릴 예정이라고 한다.</p>
<p>현재로썬 차세대 OS 소프트웨어 라인업을 제외하곤 어떤 제품이 발표될 지에 대한 예측은 부족한 듯하다. 그저 행사 로고 등을 통해 iOS 19 등의 디자인 변경 컨셉에 대한 추측은 가능한 것 같다.</p>
<h2>소프트웨어 관련 소식들</h2>
<p><strong>개발자 베타 릴리즈</strong>:</p>
<ul>
<li>macOS 15.4 RC, RC 2</li>
<li>iOS 18.4 RC, RC 2</li>
<li>iPadOS 18.4 RC, RC 2</li>
<li>iPadOS 17.7.6 RC</li>
<li>visionOS 2.4 RC</li>
<li>watchOS 11.4 RC</li>
<li>tvOS 18.4 RC</li>
<li>Xcode 16.3 RC, RC 2</li>
</ul>
<p>일부 OS 및 소프트웨어의 두 번째 RC가 거의 바로 나왔다는 점에서 첫 RC에 크리티컬한 버그가 있었을 가능성을 추측해 볼 수 있다. RC도 완벽하진 않다는 말이다.</p>
<p><strong>기타 소프트웨어 업데이트</strong>:</p>
<ul>
<li>Final Cut Pro for Mac 11.1</li>
<li>swiftly 1.0 <em>(참고로 swiftly는 Swift version manager다)</em></li>
</ul>
<p><strong>펌웨어 업데이트</strong>: Powerbeats Pro 2 Firmware 7B30</p>
<p><strong>iOS 18.4 RC 등에서도 여전히 EU에서는 iPhone Mirroring, SharePlay Screen Sharing 등의 기능을 사용하지 못 한다고 한다.</strong> 이는 EU의 규제에 의해 제공하지 못 하는 것으로 알려졌다.</p>
<p><strong>Apple은 건강(Health) 앱을 새로 개발 중인 것으로 보인다.</strong> Apple Intelligence를 접목한 완전히 새로운 형태를 목표로 하는 모양이다. 이르면 iOS 19.4에서 탑재될 가능성이 있는 모양이다.</p>
<h2>일반적인 소식들</h2>
<p><strong>AirPods Pro 2의 Hearing Aid가 더 많은 국가로 확장된다.</strong> 추가 지원 대상 국가로 호주, 브라질, 사우디 아라비아, 콜롬비아, 말레이시아 등이 알려졌다. 해당 기능은 청력 손실 감지 및 실제 손실 측정 시 거기에 맞게 음량 등을 대응하도록 하는 기능이다.</p>
<p><strong>Apple Card Savings Account(저축계좌)의 금리가 또 인하된다.</strong> 기존 3.9%에서 3.75%로 15bp 내려간다. 그래도 한국의 예금금리 보다는 높긴 하다.</p>
<p><strong>Mac 루머들</strong>: 2026년 MacBook Pro의 대규모 업데이트를 앞두고 M5 MacBook Pro가 올해 말 리프레시 될 것 같다.</p>
<p><strong>iPhone 루머들</strong>: 폴더블 iPhone은 2000 달러 근방의 가격과 함께 펼치면 iPad와 비슷한 4:3 크기가 될 것 같다. 기타 소형 iPhone 모델에 관한 계획은 아직 없는 모양이다.</p>
<p><strong>iPad 루머들</strong>: Apple은 올해 말 생산을 목표로 M5 iPad Pro를 개발 중인 것으로 보인다. M6가 탑재될 iPad Pro에는 새로운 모뎀 칩이 탑재될 가능성이 있는 모양이다.</p>
<p><strong>Apple Watch 루머들</strong>: 혈압 측정 기능 개발과 관련하여 내부 테스트 도중 걸림돌이 계속 발견되고 있는 모양이다. Apple Watch Ultra 3에는 5G 및 위성 문자 기능이 제공될 것 같다.</p>
<h2>AAPL</h2>
<p><strong>Tim Cook이 DeepSeek를 칭찬했다고 한다.</strong> 중국개발포험에 참석하기 위해 중국을 방문한 중의 발언인 것 같다. 다만 개인정보가 노출되거나 민감한 보안 결함이 계속되고 있고 여러 국가에서 DeepSeek를 금지하는 와중이라 중국 만을 위한 일종의 립 서비스가 아닐까 추측된다.</p>
<p><strong>드디어 인도네시아에서 iPhone 16 시리즈가 4월 11일 출시된다.</strong> 그동안 Apple의 투자를 요구하며 출시를 방해하던 인도네시아 정부와의 협상이 정말 마무리 되어가고 있는 모양이다.</p>
<p><strong>Apple은 중국 앱 개발에 400만 달러를 기부했다.</strong> 여전히 중국 시장에 공을 들이는 Apple이다. 이 밖에도 Tim Cook은 DeepSeek 개발자들의 본거지인 항저우 등을 방문했다고 한다.</p>
<p><strong>미국 유타 주에서 App Store 책임법을 통과시켰다.</strong> 이 법은 연령 확인의 책임을 개별 앱이 아닌 App Store 등에 요구하는 법이다. 다만 이 변화가 전세계를 대상으로 확대될 지는 미지수다.</p>
<p><strong>EU는 Apple의 DMA 위반에 따른 벌금을 최소화 했다.</strong> 그런데 이 이유 중 하나가 트럼프의 관세 보복을 우려하는 것 같다는 추측이 있다. <em>트럼프의 관세가 이런 데서 장점을 보여줄 줄은 몰랐다.</em></p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250330-00.html"/>
    <summary type="text">2025년 3월 마지막 주의 Apple 관련 소식 모음</summary>
    <published>2025-03-30T23:00:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250328-00.html</id>
    <title>미국 2월 PCE: 우려가 현실로</title>
    <updated>2025-03-28T23:16:05.268266+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>미국 2월 CPI 때는 생각보다 좋은 지표 덕분에 안도감이 들었었다. 하지만 PCE에 반영되는 수치들이 그다지 좋지 못하면서 PCE에 대한 우려가 있었다. 마침 지표가 발표되었으니 다짜고짜 살펴보자.</p>
<blockquote>
<p>미국 2월 헤드라인 PCE: MoM 0.3% 예상 부합<br/>
미국 2월 헤드라인 PCE: YoY 2.5% 예상 부합<br/>
미국 2월 근원 PCE: MoM 0.4% (+0.1%) 예상치 상회<br/>
미국 2월 근원 PCE: YoY 2.8% (+0.1%) 예상치 상회</p>
</blockquote>
<p>연준이 가장 중요하게 보는 근원 PCE가 예상보다 소폭 상회하는 수치가 나왔다.</p>
<p>좀 더 상세한 발표 내용을 까봤다. 비내구 상품류 물가가 크게 뛰었다. 그밖에 의료비, 중고차, 식품 등의 인플레이션도 제법 뛴 것 같다. 물론 에너지를 비롯해 감소한 항목도 일부 있지만 이번엔 오른 항목들이 압도적으로 많다는 점에서 우려가 현실이 된 모양이다. 그나마 다행이라면 이제 주거비 오름폭은 크게 뛰지는 않는다는 점 정도일까?</p>
<p>이런 수치가 나온 것에는 역시 관세 무역전쟁을 대비한 사재기가 관련이 있지 않을까 의심하지 않을 수가 없다. 하여간 트럼프가 참 큰 일을 하고 있다. 그러면서 금리를 인하했어야 했다는 둥 참 자기 멋대로 사는 사람이다.</p>
<p>이후 나온 미시간대의 기대 인플레이션 지표들도 예상보다 조금 높게들 나왔다. 심리적으로도 아직 우려가 많다는 말일 거다. 다만 이전의 말도 안 되게 높게 나온 기대 인플레이션에 비하면 그나마 양호하다고 해야 약간은 안도가 될 것 같다. <em>지난 번엔 민주당 지지자들이 "대변 발사!"를 외쳤다며?</em></p>
<p>어쨌든 주식시장은 꽤나 가파른 하락세로 시작한 것 같다. <strong>경기가 나빠지고 있는데 인플레이션은 높아져가니 당연히 스태그플레이션 걱정이 되살아날 뿐</strong>이다. 다만 이미 예상된 수순이라는 점이 그나마 내리막길의 작은 걸림돌(?)이 되어주고 있는 느낌이다.</p>
<p>어쨌든 금리 인상까지 할 수준은 아직 아닐 거다. 관세 영향도 아직 판단하기엔 너무너무 이르고 말이다. 그리고 주식시장은 아마도 오늘은 안 좋을 것 같다. 일찍 자는 게 몸 건강과 정신 건강 모두에 좋을 것 같다. <em>훌쩍.</em></p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250328-00.html"/>
    <summary type="text">미국 2월 CPI 때는 생각보다 좋은 지표 덕분에 안도감이 들었었다. 하지만 PCE에 반영되는 수치들이 그다지 좋지 못하면서 PCE에 대한 우려가 있었다. 마침 지표가 발표되었다.</summary>
    <published>2025-03-28T23:16:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250326-00.html</id>
    <title>강한 집중력으로 말을 못 듣는 아이를 바로 잡을 수는 있을까?</title>
    <updated>2025-03-26T23:00:51.393707+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>최근 아이를 키우는 데 있어 가장 큰 고민은 아이의 산만함과 집중력이다. 둘이 상충하는 것 같은데, 사실 어떤 면에선 같다. 산만하다는 것은 집중할 무언가를 찾는 행위라고도 볼 수 있으니 말이다.</p>
<p>어쨌든 아이가 어딘가 집중하고 있을 때 부모의 호명을 제대로 못 듣는다는 점이 문제의 시발점이 되는 경우가 많다. 어느 정도냐면 가까이 가서 큰 소리로 이야기 해야 한다거나 손으로 툭툭 쳐야 돌아볼 정도다.</p>
<p>집중력이 좋은 게 무조건 나쁜 건 아니겠지만 집중할 때 주변의 상황을 인식 못 하는 것도 분명 나중에 큰 문제가 될 것 같다. 따라서 어떻게든 바로잡아 주고 싶다는 게 부모로써의 입장이다.</p>
<p>그런데 과연 지도가 가능한 것일까?</p>
<h2>이상적인 대처법</h2>
<p>육아에 있어서 이상적인 이야기는 참 많이 찾을 수 있다. 특히 이번 처럼 어딘가 집중하는 아이에게 주변 상황 인지 능력을 길러주는 것에 관한 이상적인 설명도 찾을 수 있었다.</p>
<p>우선은 <strong>아이의 눈높이에서 다가가서 이야기를 시작</strong>하는 것이 좋다고 한다. 부드럽게 또렷하게 이름을 불러주면서 말이다. 아이가 인식한다면 점점 개선의 여지가 있을 것이다.</p>
<p>만약 여전히 반응을 하지 않는다면 <strong>아이가 무엇을 하는지 잠시 살펴보는 게 도움이 될 수도 있다</strong>고 한다. 아이에게 주위를 환기시킬 힌트가 있을 지도 모른다.</p>
<p>집중하는 것을 그만두게 해야 할 때는 약간의 <strong>예고 시간을 주는 것도 좋다</strong>고 한다. 예를 들자면 5분 뒤에 정리하자 이런 식으로 말이다. 타이머 등을 사용할 수도 있을 것이다.</p>
<p>그리고 아이가 잘 따라줄 경우 <strong>칭찬과 격려를 잊지 말아야 할 것</strong>이다. 교육의 효과를 더욱 높일 수 있는 좋은 수단이니 말이다.</p>
<p>할 수 있다면 이 모든 과정이 <strong>놀이처럼 접근할 수 있게</strong> 분위기를 만들어 주는 것도 좋을 것이다. 또한 규칙을 정하는 것도 필요할 수도 있다. 아이가 즐겁게 받아들일 수 있게 말이다.</p>
<p>중요한 점은 전과정에서 <strong>인내심</strong>을 가져야 한다는 점이다. 그리고 강압적인 방법을 쓰지 말아야 한다는 점 같다.</p>
<h2>현실</h2>
<p>참 이상적인 설명을 봐도 어떻게 대입해야 할지 잘 모르겠다는 게 문제다.</p>
<p>눈높이에서 아이에게 다가가려고 했지만 아이가 식탁에 앉아서 스마트폰을 보고 있는 상황에선 참 답답한 이야기다. 눈높이에서 다가가서 부드럽고 또렷하게 이름을 불러도, 몇 번을 불러도, 큰 소리로 이름을 외치기 전까진 고개를 들지 않는다. 물론 고함을 치는 건 안 좋은 방법일 것이다.</p>
<p>고함을 치기 전에 아이가 무엇을 하는지 보면서 힌트를 찾아볼까? 스마트폰 참 재미있나보다. 그럼 스마트폰을 뺐을까? 꺼버릴까? 난리가 날 것 같다. 아 모르겠다.</p>
<p>결국 스마트폰 때문에 투닥투닥 거리다 조금만 보고 끄자는 식으로 유도를 해봤다. 다행히도 여기까지는 따라주었다. 단지 문제는 스마트폰 대신 <strong>다른 집중할 요소를 또 찾느라 산만해졌다</strong>는 점이다. 그리고 또다른 무언가에 집중하기 시작했다. 다시 루프가 될 것 같다.</p>
<p>과연 이런 상황에서 놀이처럼 상황을 조성해 줄 수 있을까? 도저히 아이디어가 안 떠오른다.</p>
<p>확실한 것은 <strong>인내심을 가져야 한다는 건 부정할 수 없는 사실</strong>이라는 점이다. 정말 참는 것이 이렇게나 힘든 일이기도 하다. 특히 스트레스를 많이 받았을 때는 참으로 참기 힘들었다. 그래도 강압적인 방법을 쓰지 않기 위해 이런 정보를 찾아보고 따라해보고 노력하는 것인데 말이다.</p>
<p>현실은 꽤나 잔혹하다.</p>
<h2>아이는 집중력이 발달하는 중</h2>
<p>하지만 정보를 찾는 과정에서 <strong>아주 중요한 것</strong> 하나를 알게 되었다.</p>
<blockquote>
<p>집중력이 발달하면서 주의를 조절하고, 원하지 않는 자극을 걸러내고, 필요한 정보에 집중하는 능력도 함께 발달한다.</p>
</blockquote>
<p>그러니까 아직은 집중력이 발달하는 초기 단계이고 이런 상황에선 주변 상황 인지 능력이 아직 부족할 수밖에 없다는 점이다. 그리고 발달이 이뤄지며 점점 개선될 것이라는 위로를 얻을 수 있었다.</p>
<p>답이 없는 게 어쩌면 당연할 지도 모르겠다. 그저 현재는 어쩔 수 없는 상황이니 부드럽게 타이르며 성장하는 데 도움을 주는 방법이 가장 현실적일 지도 모르겠다. 그냥 그대로 받아들이자.</p>
<p>아직 초등학교에 입학하지도 않은 아이에게 너무 많은 것을 바라는 것일 수도 있겠다 싶다.</p>
<p>그리고 적어도 화는 내지 말자. 참 어려운 일이지만 그래서 가치가 있는 일일 거다.</p>
<h2>결론</h2>
<blockquote>
<p>이상적인 방법으로 지도를 시도하되 아직 미숙하다는 점을 인정하고 참고 기다려주자.</p>
</blockquote>
<p>아... 참는 게 참 힘들다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250326-00.html"/>
    <summary type="text">아이가 어딘가 집중하고 있을 때 부모의 호명을 제대로 못 듣는다는 점이 문제의 시발점이 되는 경우가 많다. 어떻게든 바로잡아 주고 싶다는 게 부모로써의 입장이다.</summary>
    <published>2025-03-26T23:00:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250325-01.html</id>
    <title>트럼프 무역전쟁: 어디가서 식초를 퍼마셨나?</title>
    <updated>2025-03-25T23:05:45.858888+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>그간 <a href="../log/20250312-00.html">트럼프의 관세 불확실성</a>으로 주식시장이 초토화 되어가고 있었다. 그런데 최근 갑자기 반등하는 모양세를 볼 때 뭔가 달라진 점이 있는 듯했다. 설마 트럼프가 뭔가 달라진 것일까?</p>
<p>그간의 일들을 또 정리해 보자.</p>
<h2>VS 대한민국</h2>
<p>한국에 대해서 트럼프는 지속적으로 압박을 가해왔다. 철강, 자동차, 반도체 등등 다양하면서도 한국에 정말 소중한 분야를 집중적으로 공격했다. 더티15에 한국이 포함되어 있을 수 있다는 소문까지 돌 정도다.</p>
<p>거기다 트럼프는 얼토당토않게 부가가치세를 가지고 갑자기 딴지를 걸기도 했다. 미국의 경우 국가단위의 부가가치세가 없는데 왜 한국 등의 나라들은 부가가치세를 메기냐며 말이다. 물론 굉장히 무리하고 무례한 발언이며, 본인도 그렇게 느낀 건지 이후 이와 관련된 부분은 조용해지긴 했다.</p>
<p>어쨌거나 현대차그룹 등이 미국 대규모 투자안을 발표했고 덕분에 현대차그룹은 자동차 관세에서 면제 될 가능성이 생기긴 생긴 것 같다.</p>
<h2>VS 유럽</h2>
<p>유럽과 미국 사이에는 펀치가 오간 느낌이다. </p>
<p>우선은 미국의 선빵에 이어 유럽의 카운터다. 철강 및 알루미늄 관세에 대한 보복으로 유럽은 260억 유로 규모의 미국상 상품에 관세 부과 안을 발표했는데 여기에는 미국의 상징과도 같은 리아비스, 할리 데이비슨, 위스키 등이 포함되어 제대로 치명상을 입힐 표적을 골랐다는 평가가 있을 정도다.</p>
<p>물론 트럼프가 여기에 대해 그냥 넘어갈 리는 없다. 유럽 자동차 관세에 목소리를 높임고 하마께 위스키 관세를 취소하지 않으면 유럽산 주류에 200%의 관세를 부과할 거라는 황당한 반응까지 내놨다. <em>설마 트럼프 핵심 지지 지역 중에 위스키 주요 생산지가 있는 것일까?</em></p>
<p>이후 어떻게 되었는지는 아직은 잘 모르겠다.</p>
<h2>VS 일본</h2>
<p>트럼프 행정부는 일본의 쌀 관세율이 700%나 된다며 문제 삼았던 적이 있다. 사실이라면 트럼프의 반응이 수긍이 갈 정도일 수도 있다.</p>
<p>하지만 일본 측에선 실질 관세율이 400% 수준이라며 트럼프의 주장을 부인했다. 트럼프의 협상 스타일로 볼 때 아마도 일본 정부의 발표가 사실일 확률이 높겠지만 진실이 어쨌든 트럼프는 자신이 말한 것 만이 사실이라고 치부할 게 뻔해서 큰 의미는 없을 지도 모르겠다.</p>
<p>트럼프는 일본에도 가전이나 자동차와 관련된 압력을 행사하고 있는 것 같지만 어떻게 될지는 아직은 불확실한 듯하다.</p>
<h2>VS 캐나다</h2>
<p>캐나다와의 협상은 마무리가 안 되고 있는 모양이다. 미국은 30일 이상 체류할 경우 당국에 등록해야 하는 제도를 캐나다에도 확장할 것이라 발표하기도 했다.</p>
<p>캐나다도 여전히 그냥 넘어갈 생각이 없는지 유럽과 협력하여 트럼프 행정부에 압력을 가할 것이라 발표하기도 했다. 대략 C$30B 규모의 미국산 상품에 보복 관세 부과를 준비 중이라는 등 말이다.</p>
<p>캐나다는 내부적으로 여론이 결집하는 모양 같다. 덕분에 조기 총선도 진행할 모양이다. 만약 반트럼프 진영이 득세하게 될 경우 캐나다와 트럼프간의 공방전은 더더욱 치열해질 것 같다.</p>
<h2>그 밖에</h2>
<p>일단 구리 관세 부과 가능성이 높아지고 있긴 하지만 조금은 나중의 일일 것 같다. 덕분인지 다른 이유인지 구리 가격은 계속 높아지고 있다.</p>
<p>4월 2일 발효될 상호관세가 현재 눈 앞에 있는 가장 큰 불확실성 같다. 트럼프는 이 날이 미국 해방의 날이라니 혹은 관세 덕분에 인플레이션이 내려갈 것이라니 등등 다양한 유머(?)를 쏟아내고 있다. 물론 설득력은 별로 없지만 어쨌든 그의 스타일 대로이긴 했다.</p>
<p>그밖에 4월 2일에 맞춰 베네수엘라에서 석유 및 가스를 구매하는 모든 국가에 25% 관세를 때릴 것이라는 발언이 갑자기 튀어나왔다. 아마도 중국을 노리고 한 발언 같기는 하다. 덕분인지 생각보다 주식시장의 반응은 차분한 것 같다. 어차피 중국과의 투닥투닥이 트럼프 무역전쟁의 핵심이니 말이다.</p>
<h2>그런데 갑자기 왜 상다리를 잡았을까?</h2>
<p>트럼프는 오락가락 관세 비판에 "일관성이 없는 게 아니라 유연한 것"이라 반박했던 적이 있다. 정말일까?</p>
<p>마치 그 말을 정당화라도 하려는 것인지 4월 2일에 발효될 상호관세의 감면 국가가 있을 수도 있다 발언이 갑자기 나왔다. 또 일관성이 없다. 아니 그러니까 유연하다고 해야되나? 어디서 식초를 그렇게 퍼드셨는지 갑자기 너무 유연해지신 것 같다.</p>
<p>저래놓고 또 뒤엎을 수 있다는 점이 트럼프의 문제라면 문제겠지만 말이다.</p>
<h2>결론</h2>
<p>트럼프는 초기보단 지금이 더 유연해진 것은 사실인 것 같다. 그리고 관세가 협상용이라는 건 여전히 사실인 듯하다. 하지만 협상에 실패해도 그냥 관세를 때리면 된다는 너무나 단순한 생각만을 하고 있는 것일 지도 모르겠다.</p>
<p>어쨌거나 관세로 인한 인플레이션 걱정은 전혀 사라지지 않은 시점이다. 특히 미국에 관세를 당한 국가의 보복관세가 어떻게 되느냐가 미국의 단기적 인플레이션에 영향을 줄 것 같은데 과연 어떻게 일이 벌어질까?</p>
<p>그 전에 탄핵 좀 어떻게 빨리 안 될까? 답답하다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250325-01.html"/>
    <summary type="text">그간 트럼프의 관세 불확실성으로 주식시장이 초토화 되어가고 있었다. 그런데 최근 갑자기 반등하는 모양세를 볼 때 뭔가 달라진 점이 있는 듯했다. 설마 트럼프가 뭔가 달라진 것일까?</summary>
    <published>2025-03-25T22:50:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250325-00.html</id>
    <title>드디어 한국에도 버퍼 ETF가 출시되었다</title>
    <updated>2025-03-25T13:25:46.820310+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>한때 미국에서 손실을 막아주는 특이한 ETF인 버퍼형 ETF가 유명했던 적이 있다. 안정적인 투자를 원하는 이들에겐 혹할 만한 상품임에는 분명해 보였다. 어떨 때는 사기 아니냐라고 생각할 정도였으니 말이다. 물론 생각보다 정상적인(?) 상품이었다.</p>
<p>그리고 한국에서도 그 유명했던 버퍼 ETF가 등장했다. 삼성자산운용의 'Kodex 미국S&amp;P500 버퍼 3월 액티브'가 그 주인공이다. 참고로 상장명은 'KODEX 미국S&amp;P500버퍼3월액티브'다.</p>
<blockquote>
<p><strong>Kodex 미국S&amp;P500 버퍼 3월 액티브</strong><br/>
0026E0<br/>
아시아 최초 버퍼 ETF! 하락장에서 손실 완충 추구, 상승장에서 수익 기회 추구
(<a href="https://www.samsungfund.com/etf/product/view.do?id=2ETFP8" target="_blank">홈페이지📎</a>)</p>
</blockquote>
<h2>특징</h2>
<p>이 상품은 10% 캡을 제공하는 버퍼 ETF다. 즉 하락할 때 10% 까지는 손실을 막아준다. 그 이하로 떨어지면 10%를 빼고 손실이 적용된다. 반대로 상승할 때는 10% 까지만 상승한다. 그 이상의 상승분은 없다는 말이다. 그리고 이 캡을 제공하기 위해 옵션 파생상품을 활용한다. 물론 정확한 원리나 설명은 위 홈페이지 링크에서 상세한 상품설명서를 다운로드 받아서 보는 것이 좋을 것 같다.</p>
<p>'3월'이라는 상품 이름 처럼 매년 3월을 기준으로 1년 단위 투자 기간이 정해지지만 1년 후 자동 상장폐지되는 형태가 아니라 옵션 포지션을 새로 구축한다고 한다. 즉 매년 3월마다 갱신되는 형태로 보면 될 것 같다.</p>
<p>투자하고자 한다면 제품 특정 상 상장일인 오늘(3월 25일) 바로 매수하는 게 좋지 않을까 생각된다. 아마 이 제품이 취급하는 파생상품의 만기가 1년짜리라 상장 당일에만 최대 캡 10%가 적용되는 형태 같다. 그리고 하루가 지날 때마다 1/365 만큼 캡이 줄어드는 방식이라고 이해가 된다. 따라서 온전히 캡의 혜택을 누리려면 상장일날 매수해야 할 것 같다. <em>참고로 이 부분은 제대로 이해하지 못 했을 수도 있으니 틀렸더라도 양해 부탁드린다.</em></p>
<p>정리해서 손실을 어느 정도 막아준다는 측면에서 안정성을 높인 상품이다. 물론 수익성도 상당히 줄게 되겠지만 안정적인 것을 좋아한다면 추천할 만한 편이다.</p>
<p>특히 10% 까지 수익 제한이 걸려있는 만큼 10% 수익이 나면 바로 팔아도 된다는 특징이 있다. 이 경우 빨리 팔 수록 오히려 이득이라 매도 시점에 관해 고민하지 않아도 된다는 큰 장점이 있다고도 볼 수 있다.</p>
<h2>주의사항</h2>
<p>개인적으로 ISA나 개인연금 계좌에서의 투자에 혹하긴 했는데 한 가지 사유가 좀 걸렸다. 바로 <strong>환노출 ETF</strong>라는 점이다. 즉 환율에 의한 변동에 득실이 영향을 받는다. 최악의 경우 환율이 10% 하락했다면 이 상품으로는 절대로 이익을 볼 수 없다는 말이 될 지도 모른다. <em>물론 정말 단순한 추측일 뿐이고 실제 이익 평가 모델은 다를 수도 있지만 말이다.</em></p>
<p>그런데 상품이 상장된 당일 아직 탄핵 사태 해결이 안 되었고 트럼프 무역전쟁도 불확실성의 한가운데라 환율이 역사적으로도 꽤나 높은 편이다. 이 점이 투자를 꺼리게 만드는 요인 같다. </p>
<p>결론적으로 필요하다면 내년 3월에 투자를 해볼까 하는 정도로만 정리하고 이 기록을 마친다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250325-00.html"/>
    <summary type="text">한때 미국에서 손실을 막아주는 특이한 ETF인 버퍼형 ETF가 유명했던 적이 있다. 안정적인 투자를 원하는 이들에겐 혹할 만한 상품임에는 분명해 보였다. 그리고 한국에서도 그 유명했던 버퍼 ETF가 등장했다.</summary>
    <published>2025-03-25T10:22:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250324-00.html</id>
    <title>고기를 익히기 전에 물에 얼마나 담가놔야 될까?</title>
    <updated>2025-03-24T15:47:06.978660+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>아이 이유식이나 식사를 준비할 때 늘 빠지지 않는게 있다면 바로 소고기다. 철분과 단백질 보충을 위해 소고기는 아주 소중한 반찬이니 말이다. 특히 아이라서 한우를 준비하면 허리가 휘청휘청...은 뭐 선택이고 어쨌든 소고기가 아이 발육에 중요하다는 말이다.</p>
<p>그 소고기를 익히기 위해 우선은 고기를 물에 잠깐 담가놓은 뒤 삶는 과정을 거친다. 물론 어디까지나 개인적인 방식이지만 상식적이기도 하다고 생각된다.</p>
<p>그런데 '고기를 왜 물에 담가둘까? 물에 담가두는 건 얼마 정도가 적당할까?' 이런 생각이 갑자기 들었다. 그래서 간단히 정보를 찾아보고 정리해 봤다.</p>
<h2>고기를 왜 물에 담가놓을까?</h2>
<p>고기를 왜 물에 담가두는지에 대해 입으로 전해지는 이유는 바로 '핏물 빼기'다. 대체로 핏물에 해로운 물질이 있나느니 비릿한 맛이 난다느니 등의 확실하게 정리되지 않은 이유를 많이 들을 수 있었고 그러려니 했었다.</p>
<p>이에 관해 찾아보니 일단 틀리지는 않은 것 같았다. 정확히는 아래와 같은 사유로 고기를 물에 담가둔다고 한다:</p>
<ul>
<li>세척: 고기의 표면에 있는 먼지나 뼈 조각, 그 외의 불순물 등을 제거할 수 있다.</li>
<li>핏물 제거: 붉은 육류의 핏물에는 잡내가 있을 수 있으므로 미리 제거할 수 있다.</li>
<li>염분기 조절: 고기 내부의 염분기를 빼내기 위한 목적이나 고기의 상태나 종류에 따라 다를 수 있다.</li>
</ul>
<p>이 외에 염지를 물에 담가서 하는 방법도 있다지만 좀 다른 경우 같아서 생략한다. 어쨌든 말로써 전해지는 사유 거의 그대로라고 봐도 될 것 같다.</p>
<p>다만 물에 담그는 고기는 주로 붉은 고기류가 해당된다고 한다. 아무래도 위의 '핏물 제거' 항목에서도 다뤘지만 붉은 핏물의 잡내가 심하다고 하니 말이다.</p>
<p>그렇다고 돼지고기나 닭고기, 양고기 등을 물에 담그지 않는 것도 아니다. 양고기는 붉은 살이라 소고기와 비슷하다고 볼 수도 있고, 그 외의 고기들도 담그는 시간은 상대적으로 짧지만 비슷한 이유로 물에 담그기도 한다. 그리고 닭고기의 경우 비린 맛을 잡기 위해 세척을 좀 더 꼼꼼히 하는 편이다.</p>
<p>결론적으로 고기를 씻고 비린 맛을 잡기 위해 물에 담가둔다고 정리 가능하다.</p>
<h2>고기를 물에 오래 담궈놓으면 안 될까?</h2>
<p>그런데 고기를 물에 얼마나 담가두는 것이 좋을까? 혹은 오래 담가두면 안 될까? 이런 의문이 생길 수 있을 것 같다. 그래서 이에 관해서도 찾아봤다.</p>
<p>물에 담가두면 생길 수 있는 현상으로 영양소의 손실을 꼽을 수 있다. 특히 비탄민이나 미네랄 같은 수용성 영양소의 경우 물에 녹아 빠져나갈 수 있으므로 물에 오래 담가두면 효과를 떨어뜨릴 수 있다는 말이다.</p>
<p>그리고 고기 자체의 맛 자체에도 영향을 줄 수 있다. 맛을 내는 성분들 중에도 수용성이 있기 때문이다. 거기다 빠져나간 핏물 대신 물이 고기 안으로 들어와서 역시 맛에 영향을 줄 수도 있다. 물에 오래 담가두면 아예 단백질 변성도 발생한다고 하는데 고기가 푸석푸석해지는 등 식감을 떨어뜨릴 수도 있다니 신경은 써야 할 것 같다.</p>
<p>그 밖에 물에 오래 담가둘 경우 세균 번식 등의 사태도 생각할 수 있다. 특히 실온 혹은 그 이상의 온도의 물에 담그는 경우 번식 확률은 더더욱 높아질 것으로 볼 수 있다.</p>
<p>결과적으로 고기를 물에 담글 때는 가급적 차가운 물에 30분 이내로만 담글 것을 권한다는 결론을 찾을 수 있었다. 좀 더 세부적으로는 붉은 고기의 경우는 10분 정도 담가두는 편이 추천되고 핑크색이나 흰색 고기류는 외부를 씻어낸다는 정도로 담그면 될 것 같다.</p>
<h2>결론</h2>
<p>다시 정리하자면 결론은 이렇다.</p>
<blockquote>
<p>고기를 물에 담가두는 것은 세척 및 핏물, 염분 제거가 목적이며 가급적 차가운 물에 30분 이내로만 담가두는 것이 추천된다.</p>
</blockquote>
<p>앞으로는 고기를 물에 담가두는 것에 의문을 품을 필요는 없을 것 같다. 귀찮긴 하지만 부모에겐 '아이를 위해서'라는 명분은 상당히 큰 사유다. 물론 본인이 먹을 고기는 물에 담그기는 커녕 마리네이드를 하든 말든 맘대로이지만 말이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250324-00.html"/>
    <summary type="text">소고기를 익히기 위해 우선은 고기를 물에 잠깐 담가놓은 뒤 삶는 과정을 거친다. 그런데 '고기를 왜 물에 담궈둘까? 물에 담궈두는 건 얼마 정도가 적당할까?' 이런 생각이 갑자기 들었다.</summary>
    <published>2025-03-24T15:35:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250323-00.html</id>
    <title>OS 라인업의 네 번째 개발자 베타 공개 등 한 주간의 애플 소식들 25-03-23</title>
    <updated>2025-03-23T23:21:16.592012+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><h2>개발자 베타 릴리즈</h2>
<ul>
<li>macOS 15.4 beta 4</li>
<li>iOS 18.4 beta 4</li>
<li>iPadOS 18.4 beta 4</li>
<li>visionOS 2.4 beta 4</li>
<li>watchOS 11.4 beta 4</li>
<li>tvOS 18.4 beta 4</li>
<li>Xcode 16.3 beta 3</li>
<li>Safari Techonology Preview 215</li>
</ul>
<h2>소프트웨어 관련 소식들</h2>
<ul>
<li>Apple이 macOS 15.4 beta 2에서 Apple Intelligence가 차지하는 스토리지 공간을 숨겼다가 사용자들의 비판을 의식해서인지 beta 4에서 다시 복원했다고 한다. 물론 이 사건이 의도가 아닌 단순 버그였을 가능성도 있다.</li>
<li>일부 사용자들이 iOS 18.3.2를 설치한 이후 iCloud Mail의 푸시 장애를 겪고 있다고 한다.</li>
<li>Apple은 MagSafe 충전기 용 펌웨어 136(Builds 2A146)을 릴리즈 했다. OTA 형식으로 자동으로 업데이트 되는 것 같다. <em>충전기에 펌웨어라니 다른 의미로 충격적이다.</em></li>
<li>Apple은 iOS 18.3.1 등의 버전 라인업의 서명을 중지했다. 해당 버전으로의 설치나 다운그레이드가 불가능해졌다는 말이다.</li>
<li>iOS 18.4의 네 번째 베타에서 최근 검색 결과를 표시하지 않도록 설정할 수 있게 되었다.</li>
</ul>
<h2>일반적인 소식들</h2>
<ul>
<li>Mac Studio의 최고 사양인 M3 Ultra 512GB RAM 모델 한 대로 추론용 대규모 DeepSeek R1 4비트 모델을 돌릴 수 있다는 사실이 확인되었다.</li>
<li>Apple의 비접촉 결제 솔루션인 Tap to Pay가 폴란드, 불가리아, 핀란드, 리히텐슈타인, 포르투갈, 슬로바키아, 슬로베니아, 스위스, 헝가리 등의 유럽 여러 국가에 진출했다.</li>
<li>볼보의 EX90 및 EX30에도 Apple Car Keys가 지원된다.</li>
<li>Apple은 캐나다에 AirPods의 보청기 기능 출시를 준비 중이라고 한다.</li>
<li>푸에르토리코의 지역 은행 제휴 카드를 통해 Apple Pay를 사용할 수 있게 되었다.</li>
<li>Apple Wallet의 운전면허증 기능이 미국 내 8개 주에 추가로 출시된다. <em>물론 한국과는 아주 먼 이야기다.</em></li>
<li>C1이 퀄컴 칩 대비 성능이 좋다는 벤치마크 결과가 알려졌다.</li>
<li>Apple은 Siri의 Apple Intelligence 통합 개발이 지지부진함에 따라 개발 책임자를 기존 Vision Pro 하드웨어 엔지니어 리더였던 Mike Rockwell로 교체했다.</li>
<li>GM이 자사 최신 EV 차량에서 CarPlay를 단계적으로 지원 중단한다고 한다. 다만 Android Auto 또한 중단하는 것으로 보아 CarPlay의 문제라기 보다는 자사 솔루션을 밀어주려는 전략 같다.</li>
<li>HomePod mini가 조용히 리프레시 되었다. 다만 차세대 기기 출시가 아니라 이전 모델의 패키지가 교체되었다는 소식이라는 점에 주의하자.</li>
</ul>
<h2>루머 소식들</h2>
<ul>
<li>iPhone 17 Air(가)의 프로토타입들 중 6.9인치 대형 모델은 쉽게 휠 수 있는 문제가 우려되어 출시가 보류되었다는 소문이 있다.</li>
<li>iPhone 17 라인업 전체에 24메가픽셀의 전면 카메라가 탑재될 가능성이 있다.</li>
<li>iPhone 17 Pro에는 Apple의 자체 모뎀 개선판인 C2가 탑재될 가능성이 있다.</li>
<li>iPhone 17 Pro 라인업에 12GB RAM이 탑재될 것이라는 루머가 계속 나오는 듯하다.</li>
<li>첫 폴더블 iPhone의 가격은 iPhone 16 Pro Max의 두배 가량 될 것 같다.</li>
<li>Apple이 개발 중인 어느 폴더블 기기가 macOS가 구동되는 폴더블 MacBook-iPad 하이브리드 시스템일 가능성에 관한 루머가 등장했다. <em>개인적으로 상당히 회의적인 구성이다.</em></li>
<li>Apple은 폴더블 디스플레이의 배터리 효율성을 높이기 위해 투자를 지속하는 모양이다.</li>
<li>Apple은 전제품 전력 효율성을 최적화 하려는 노력을 하고 있으며 덕분에 폴더블 iPhone에서는 인상적인 배터리 수명을 볼 수 있을 지도 모르겠다.</li>
<li>폴더블 iPhone의 힌지에 액체 금속이 사용될 지도 모르겠다.</li>
<li>폴더블 iPhone은 iPhone Air(가)의 기술이 많이 채용될 것 같으며 출시는 내년이 될 가능성이 있는 모양이다.</li>
<li>iPhone 18 시리즈에 탑재될 A20은 TSMC의 2나노 공정(N2)으로 생산될 가능성이 전해지고 있다.</li>
<li>Apple은 여전히 작은 IR 카메라(혹은 센서)가 달린 AirPods를 계획 중인 듯하다.</li>
<li>향후 출시될 Apple Watch에 Apple Intelligence 지원을 강화하기 위해 카메라가 장착될 가능성이 있는 모양이다.</li>
<li>플라스틱을 채용한 Apple Watch SE의 계획에 걸림돌이 있는 모양이다. 특히 디자인이 미려하지 못 하고 생산 비용이 그다지 저렴하지 않다는 점이 큰 걸림돌인 모양이다.</li>
</ul>
<h2>AAPL</h2>
<ul>
<li>인도에서 AirPods 생산이 다음 달부터 시작될 것 같다. 정확히 어떤 제품이 생산되는 지는 아직 명확하진 않다.</li>
<li>영국에서 iCloud 암호화에 대한 심리가 비밀스럽게(?) 시작된 모양이다.</li>
<li>Apple의 최근 독일 반독점 관련 항소가 기각되었다. 이로써 독일 정부가 앱 판매 규칙 결정권을 가지게 되었지만 어떻게 될 지는 아직 불분명하다.</li>
<li>EU는 Apple에 iOS에서 알림, AirDrop, AirPlay를 제3사가 이용할 수 있도록 개방하라고 명령했다. 애플은 보안과 개인정보보호 면에서 사용자를 위협하는 조치라며 강하게 반발했다.</li>
<li>브라질에서 Apple에 사이드로딩을 허용하라고 요구하고 있지만 법원에서 이를 바로 수용할 필요는 없다는 판결이 나왔다. 물론 항소가 이어질 수는 있다.</li>
<li>Apple Intelligence 일부 기능 출시가 지연됨에 따라 허위 광고 등의 혐의로 Apple이 소송에 직면했다고 한다.</li>
</ul></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250323-00.html"/>
    <summary type="text">2025년 3월 셋째 주의 Apple 관련 소식 모음</summary>
    <published>2025-03-23T22:53:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250321-00.html</id>
    <title>한화에어로스페이스 유상증자 건을 보며 드는 생각들</title>
    <updated>2025-03-23T22:25:01.646495+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>전쟁으로 돈을 버는게 좋냐니 인권적으로 문제가 있다니 등등 비판을 들을 수는 있겠지만, 적어도 금융적인 목적에서 국내 방산 기업들에 대해 개인적으로 우크라이나-러시아 전쟁 발발 이후 지금껏 호의를 가지고 있었다. 현재는 직접 투자하고 있진 않지만 과거엔 푼돈이나마 용돈 벌이를 해준 고마운 기업들이기도 하고 말이다.</p>
<p>그런데 그 호의를 무시하듯이 몰래 뒷통수를 갈겨버린 사건 하나가 어제 국장이 마감된 후 기습적으로 벌어졌다.</p>
<blockquote>
<p>한화에어로스페이스 유상증자 결정 (3월 20일)</p>
</blockquote>
<p><img alt="사측의 기습 공격에 피가 낭자하고 있는 끔찍한 장면 (네이버증권)" src="../upload/202503211536-1ec0c043.png"/>
<em>사측의 기습 공격에 피가 낭자하고 있는 끔찍한 장면 (네이버증권)</em></p>
<p>무려 3조 원이 넘는 역대급 대규모의 유상증자다. 그것도 돈을 잘 벌고 있는 우량한 기업이 투자를 위해 주주들에게 돈을 더 내놔라고 협박할 거라는 말이다. 물론 돈을 줘도 주가는 떨어지는 매직이 펼쳐질 것이고 말이다.</p>
<h2>왜 하필 이 때일까?</h2>
<p>왜 하필이면 상법 개정안이 국회를 통과한지 얼마되지 않은 이 때에 기습 유상증자를 결정한 것일까? <em>물론 아직 권한대행이 거부권을 행사하기 전이긴 하다.</em></p>
<p>왜 하필이면 공매도 재시행이 얼마 남지 않은 이 때에 기습 유상증자를 결정한 것일까?</p>
<p>왜 하필이면 경영권 승계 작업이 진행 중인 것으로 의심되는 재벌이 기습 유상증자를 결정한 것일까?</p>
<p>왜 하필이면 멀쩡한 자사 조선 기업 놔두고 일반 방산 기업이 조선사에 투자를 해야 하는 걸까?</p>
<p>왜 하필이면 이 때에 유상증자를 결정하여 애꿎은 주주들 뒷통수를 가격한 것일까? 의심은 너무나 많다. 하지만 의심한다고 해도 이제부터 일어날 주주들의 손해를 회복시킬 방법이 없다. <strong>상법에는 회사 오너들에게 손해만 안 끼치면 문제가 없다</strong>고 젹혀있으니 말이다. 나중에 유상증자를 취소한들 주가는 하락한 상태일 테니 역시나 회복할 방법이 없을 것 같고 말이다.</p>
<h2>남은 건 또 그것 뿐일까?</h2>
<p>최근 여러 기업의 수 건의 유상증자가 기습 발표 되었다 소액주주들의 원성을 폭발시켰던 일이 있다. 얼마나 심했으면 맞는 칼이 없는 금감원까지 나섰을 정도니 말이다. 이번에도 금감원이 나선다고 할 정도면 이번 일이 얼마나 심한지 잘 알 수 있을 것이다.</p>
<p>이제 코리아 디스카운트 해소를 위해 남은 건 정말 <a href="../log/20250313-01.html">상법 개정</a> 뿐인 듯하다. 이 정도면 <strong>여당과 재계도 상법 개정의 필요성을 인정해야 도리에 맞는 것</strong>이지 않을까?</p>
<p>만약 상법 개정안이 거부되면 국내에서 중장기 투자할 만한 건 결국 은행주 정도 밖에 안 남을 것 같다. 오너라는 개념이 없는 기업은 은행 외에 무엇이 있을까?</p>
<p>아니면 다 포기하고 미장으로 완전히 가야할 판이다. 정부와 재계와 여당이 국장에 있지 말라고 하는데 미련 가질 이유가 없을 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250321-00.html"/>
    <summary type="text">개인적인 호의를 무시하듯이 몰래 뒷통수를 쳐버린 사건 하나가 어제 국장이 마감된 후 기습적으로 벌어졌다.</summary>
    <published>2025-03-21T15:42:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250320-00.html</id>
    <title>연준 금리 4.5%로 동결: 시장에 위로를 던져준 파월</title>
    <updated>2025-03-20T22:25:36.629573+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>간밤에 벌어진 3월 FOMC를 통해 연준은 또 <strong>미국 기준금리를 4.25% ~ 4.5%로 동결 결정</strong>했다. 이번에는 만장일치 결과였다.</p>
<p>이미 이전의 <a href="../log/20250314-01.html">연준 인사들의 발언을 모은 글</a>에서도 정리했지만 동결이 기정사실로 미리 결정되다시피한 회의기도 했다. 세상에 시장 베팅에서 100% 확률이 나온다는 건 쉬운 일이 아니니 말이다.</p>
<p>어쨌든 이번 회의에서 중요한 이슈는 두 가지로 나눌 수 있다.</p>
<h2>그래서 2025년 금리 인하는 몇 차례?</h2>
<p>올해 금리 인하에 대해 시장의 희망은 침체 우려로 인한 3회를 원하는 것 같았다. 하지만 현실적인 인식은 2회에 가까웠던 듯하다. </p>
<p>그리고 결론이 나왔다. 연준의 생각은 이랬다.</p>
<p><img alt="3월 FOMC 점도표" src="../upload/202503200958-2b364cb2.jpeg"/>
<em>3월 FOMC 점도표</em></p>
<p>올해 중으로 50bp 인하, 즉 2025년은 2회 인하가 현재 연준의 입장인 것이다. 나름 무난하게 나왔다. 다만 3회 인하에 손을 든 인사들은 지난 회의 때보다 좀 줄어들었다는 것은 생각해야 할 것 같다. </p>
<p>올해 기준금리 중간값은 3.9%로 나왔다. 꽤나 높다. 하지만 내년 기준금리 중간값은 3.4%, 2027년은 3.1%로 전망은 그래도 하락세를 유지하고 있어서 나쁘게만 볼 필요는 없을 것 같다.</p>
<p>실업률 전망치도 4.3%로 좀 높아졌지만 기존 전망에선 0.1% 오른 수준이라 크게 걱정할 건 아닌 듯하다. 어차피 DOGE가 난리치고 있는 것을 생각하면 실업률이 대폭 오르는 건 정해진 일이기도 한데 이 정도면 선방한 걸 수도 있으니 말이다.</p>
<p>관세로 인한 인플레이션 급등 우려에 일단 연준도 어느 정도 수긍한 듯하다. 아마도 관세를 앞두고 미 기업들의 재료 사재기가 벌어진 건 사실일 확률이 높은 것 같다. 다만 연준은 관세가 인플레이션에 끼칠 영향력은 일시적일 것으로 보는 듯하다. <em>'일시적'이라는 단어가 왠지 신뢰를 떨어뜨리는 것 같은데...</em></p>
<h2>미국이 스태그플레이션이라며?</h2>
<p>그냥 경기 침체라면 걱정은 덜했겠지만 스태그플레이션, 즉 경기 침체이면서 물가가 상승하는 최악의 상황이 아닌가 하는 것이 최근 시장의 가장 큰 걱정이기도 했다.</p>
<p>여기에 대해 파월은 확실하게 선을 그어 주었다.</p>
<blockquote>
<p>파월: "미국 경제 아직 좋음"</p>
</blockquote>
<p>올해 미국의 성장률에 대해 낮아지긴 했지만 그래도 성장하는 것으로 결론은 내 주었다. 최근 있었던 '이번 분기 성장률 예상치가 마이너스로 크게 떨어진 것'에 대해서 걱정하지 않아도 된다는 그런 의미로도 읽을 수 있다.</p>
<p>다만 경기 침체 확률이 높아졌다는 것은 파월도 인정했다. 하지만 아직 침체가 아니라는 것에 우선 집중하는 게 맞을 것 같다.</p>
<h2>그밖에</h2>
<p>4월 부터 QT 속도를 늦춘다고 한다. 이 조치는 간접적인 금리 인하로 볼 수도 있다. 다만 이에 대해선 반대하는 인사도 있었다. <em>'크리스토퍼'라거나 '월러'라거나...</em></p>
<p>파월은 금리 인상 가능성에 관해서도 선을 그어 주었다. 인상에 관해 언급하지 않는 식으로 말이다. 따라서 최악의 상황이 오지 않는 한 금리가 인상될 걱정은 안 해도 될 듯하다.</p>
<h2>마무리</h2>
<p>결론적으로 시장은 이번 조치를 좋게 평가한 듯하다. 일시적으로 단기물 금리가 4% 아래로 떨어지기 까지 했는데 이 말은 채권 수요가 늘었다는 뜻이다. 그런데 주식시장까지 상승했다. 이런 일이 동시에 발생하는 건 흔한 일은 아니다. 이는 비록 금리는 동결 되었지만 QT 속도 둔화에 스태그플레이션 부정 등으로 비둘기 연준으로 해석된 것 때문인 것 같다. </p>
<p>즉 이번 FOMC는 'FED PUT'으로 인식되어 자산시장 전반에서 호의적으로 받아들였다는 의미로 해석 가능할 듯하다.</p>
<p>물론 내일이 되면 또 뒤집힐 수 있다. 해석이 바뀌거나 반박이 나오면서 주가가 뒤집혔던 전례는 많다. 거기다 트럼프의 입이라는 큰 불확실성은 아직 건재하다. 뿐만 아니라 연준의 '관세 인플레이션 영향 일시적'이나 '침체 확률' 입장에 동의하지 않는 경제학자들도 있다.</p>
<p>결론은 당장의 분위기는 즐겨도 될 것 같지만 어쨌든 '조심하자'는 게 적당할 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250320-00.html"/>
    <summary type="text">간밤에 벌어진 3월 FOMC를 통해 연준은 또 미국 기준금리를 4.25% ~ 4.5%로 동결 결정했다. 이번에는 만장일치 결과였다.</summary>
    <published>2025-03-20T10:36:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250319-00.html</id>
    <title>각 증권사 MTS 개인적인 리뷰 (v3)</title>
    <updated>2025-03-19T15:14:24.095645+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>개인적으로 여러 증권사의 이벤트를 좇아, 그리고 여러 MTS들의 업데이트를 좇아 여기저기 유랑하는 중이다. 그 과정에서 사용해본 MTS 들의 장단점을 간단히 정리해 보는 글의 세 번째 업데이트를 작성해 본다.</p>
<p><em>주의: 이 글은 지극히 개인적인 평가일 뿐이다. 그리고 나열되는 순서는 주력 및 비주력 순과 더불어 최근 사용한 순서일 뿐 다른 의미는 없다.</em></p>
<h2>주력으로 사용하는 MTS들</h2>
<h3>토스증권 MTS</h3>
<p>현재의 주력 증권사이자 주력 MTS가 바로 토스증권이다. 다만 미국 주식만 소수점으로 거래하고 있다는 점이 특징이라면 특징이다.</p>
<p>토스의 특징 하면 이제는 잘 알려져 있다시피 필요없는 기능은 다 처내고 필요한 기능만 잘 간추린 미려하고 간결한 UI를 제공한다는 점이다. 한 앱에서 뱅킹이나 앱테크 및 주식거래 등을 할 수 있으니 슈퍼원앱이 왜 좋은가의 표본과도 같은 앱이기도 하다. </p>
<p>최근들어 기능이 점점 많아지면서 역설적으로 점점 인터페이스가 복잡해지는 경향이 있긴 하다. 하지만 사용자의 요구를 빠르게 반영하고 있다는 자세는 훌륭하다고 볼 수 있다.  어쨌든 등장 초반과 비교하면 현재는 일부 기능에 있어서는 기성 MTS 수준으로 많은 기능을 제공하고 있는 수준으로 발전했다.</p>
<p>가장 큰 장점으로 <strong>미국 주식 소수점 매매가 국내에선 가장 완벽한 수준</strong>인 듯하다. 정규시간 한정이지만 실시간 소수점 매매를 지원하는 데다 온주 전환 방식이 아니라 소수점 자체로 잔고 평가도 되고 매매도 가능하다. 거기다 10달러 미만의 주문에 수수료가 면제되는 점도 여전히 매력적이다.</p>
<p>환전우대율도 국내 영업시간 내에는 95% 수준으로 꽤나 저렴한 축에 속한다. 매매수수료 자체도 저렴한 편이지만 이벤트 할인이 없어서 상대적으로 비싼 것은 흠이다. 하지만 미장에서 원화로 거래하게 될 경우 환전 우대율이 50% 밖에 안 된다는 점은 크나큰 단점이기도 하다.</p>
<p>그 외의 단점으로 등장한지 얼마 되지 않아서겠지만 기성 증권사에 비해 부실한 점도 많다. ISA나 개인연금, IRP 계좌 등을 지원하지 않으니 말이다.</p>
<p>어쨌든 토스도 이젠 가볍진 않은 것 같다. 가끔 웹뷰가 크래시되면 새로 로딩되는 경우가 잦다. 이 문제는 좀 고쳐줬으면 좋겠다. 설마 아이폰만의 문제는 아니리라 생각한다.</p>
<h3>토스증권 WTS</h3>
<p>WTS(Web Trading System) 즉 웹브라우저 기반의 트레이딩 시스템을 토스증권에서도 제공하기 시작했다.</p>
<p>장점은 모바일에 비하면 훨씬 <strong>쓰기 편하고 매매도 빠르게 처리할 수 있다</strong>는 점이다. 당연하게도 좁아터진 모바일에 비해 넓은 데스크탑이나 노트북 화면 해상도 전체를 쓸 수 있으니 잔고나 차트 그리고 매매 UI가 한 화면에 펼쳐지는데 안 편할 수가 없다. 거기다 필요한 입력은 키보드로 빠르게 할 수도 있고 말이다.</p>
<p>그밖에 토스 MTS의 다양한 장점이나 특징 역시 그대로 갖추고 있다.</p>
<p>단점은 인증을 모바일에 크게 의존하고 있다는 점과 함께 일부 민감한(?) 기능은 모바일 인증이 추가로 필요하다는 점 등이 있다. 따라서 일반적인 매매는 WTS로 하되 이체와 같은 민감한 작업은 MTS로 하는 편이 속 편할 것 같다는 생각이다.</p>
<h3>KB증권 M-able</h3>
<p>M-able은 과거 글로벌원마켓, 즉 환전우대 100% 및 원화 거래 시스템이 상당히 매력적이어서 과거 키움증권 영웅문 S#에서 넘어갔던 MTS이고 토스가 주력이 되기 전의 주력 MTS이기도 했다. 하지만 지금은 글로벌원마켓이 사라지고 이상한 글로벌원마켓 플러스가 도입되며 그 때의 장점이 많이 퇴색되어 버려서 해외주식 매매는 미련이 거의 없어져 버렸다.</p>
<p>전반적으로 평가하자면 무난한 MTS다. 커스터마이징을 할 수 있는 부분은 적지만 그만큼 사용성이 나쁘지 않게 잘 만들어져 있는 편이다. 과하게 무겁지고 않기도 하고 말이다. 앱 내에서 타사대체출고도 지원해서 증권사 옮기기에 큰 부담 하나는 없는 편이다.</p>
<p>정말 큰 장점으로 앱 내에서 국내 해외 주식 관계 없이 타사대체이체가 지원된다. 이는 MTS 선택의 큰 진입 장벽을 없애주기도 한다.</p>
<p>다만 점수를 후하게 주기엔 좀 이상한 점도 많은 편이다.</p>
<p>가장 큰 문제는 <strong>아이폰에선 하단 메뉴 툴바가 하단 인디케이터에 너무 근접해 있다</strong>는 점이다. 그래서 하단 메뉴를 터치하거나 스크롤할 때 자꾸 아이폰의 멀티태스킹 전환이 일어나서 귀찮고 짜증나고 불편할 때가 많다다. 단순하게 메뉴바 하단의 공간 좀 늘려주면 해결될 문제를 아주 오랫동안 방치하고만 있다.</p>
<p>자산조회(잔고) 화면은 가장 자주 사용하는 만큼 그 다음으로 불만이 큰 편이다. 예를 들어 꼭 필요한 평가금 필드가 너무 뒤쪽에 위치하고 있는 것 같다. 그리고 비중이 평가금이 기준이 아니라 매입단가 기준이라는 점은 많이 이상하다. 무엇보다 화면에 쓸 데 없는 정보나 버튼이 많고 공간 낭비가 심하다. 카드식은 답답해서 못 보겠고 말이다.</p>
<p>앱 자체가 크게 무거운 편은 아니지만 UI의 반응성이 좀 굼뜬 것이 답답하게 느껴지기도 하다. 버튼을 눌렀는데 반응이 굼떠서 눌렸는지 안 눌렸는지 알 수가 없는데 비주얼 효과라도 좀 넣었으면 좋겠다.</p>
<p>IRP계좌의 잔고나 매매 화면이 별도로 있다는 점도 단점이다. 여러 계좌를 오가며 쓰기엔 사용성을 굉장히 떨어뜨리는 부분이라 어떻게든 하나로 통합되었으면 좋겠다.</p>
<p>이상한 점으로 ETF의 평균매수단가가 특정 주기로 높아진다는 무서운 일이 벌어지고 있는데 특징인 건지 오류인 건지는 불명확하다. 물론 평가금에 영향이 없다면 큰 문제는 아니겠지만 좀 찝찝하기는 하다.</p>
<p>어쨌든 몇몇 단점들을 제외하면 전반적으로 무난한 MTS다. 이체수수료만 어떻게 개선되면 참 좋을 텐데 말이다.</p>
<h3>KB증권 M-able Wide</h3>
<p>MTS가 아닌 WTS다. 무려 토스 WTS보다 먼저 나왔다. 하지만 완성도나 편리성 면에선 토스 WTS에 비해 미비한 편이다. 어쨌든 MTS 보다 편한 건 당연하고 토스 보다 먼저 나왔다는 점에는 점수를 주고 싶긴 하다.</p>
<p>당연하게도 관심종목 등등 여러 정보는 M-able과 공유된다. 역시나 <strong>넓은 화면은 편하다</strong>. 하지만 그럼에도 서브로 쓰는 WTS다. 왜냐하면 이것도 M-able 앱에 인증을 의존해야 해서 그렇다. 그래도 편하니 어쩔 수 없이 써야 할 것 같다.</p>
<p>불만이 있다면 계좌 비밀번호를 한번 입력했으면 당일에 한해서 만이라도 다른 계좌로 변경해도 좀 기억했으면 좋겠다. 여러 계좌를 왔다 갔다 할 때 매번 비밀번호를 입력해야 해서 너무 불편해서 말이다.</p>
<p>그 외에 인터페이스에 불필요하게 낭비되는 공간이 너무 아깝다는 느낌이 있다는 점, 간혹 매수 매도가 안 되는 버그가 있는데 인증을 새로 하면 해결되지만 어쨌든 버그인 점, 잔고 화면에서 클릭이 종종 씹힌다는 점, IRP 매매는 지원하지 않는 점, 그리고 가장 큰 단점인 이체 수수료는 WTS에서도 여전하다는 점 등이 불편한 점들이다.</p>
<p>이 외에 M-able과 함께 다양한 장단점을 공유하기도 한다. 이상한 점인 '평균매수단가가 높아지는 문제' 또한 동일하게 발생한다.</p>
<p>어쨌든 토스와 함께 개인적으로 주로 사용하는 트레이딩 시스템이자 WTS다.</p>
<h3>키움증권 영웅문S</h3>
<p>영웅문S#은 상당히 독특한 인터페이스를 가지고 있는 MTS다. HTS 등에서 쓰일 UI 컴포넌트 시스템을 MTS에 억지로 우겨 넣은 듯한 인상을 많이 받는데 그래서 기본 세팅 상태는 사실상 쓰레기라고 평가하고 싶다. 물론 어찌저찌 잘 세팅만 해 놓으면 쓸 만은 하다. 그래도 독창적인 UX는 상당한 경험이 있어야만 사용이 가능한 수준이라 좋은 점수를 주긴 힘들다.</p>
<p>첫 로딩이 이렇게 답답한 MTS는 영웅문S#이 독보적인 거 같다. 대신 반대로 말해서 첫 로딩만 지나가면 나름 빠릿한 MTS다. 물론 메뉴에 따라 뜨는 시간이 다르긴 하지만 대체로 자주 쓰는 기능들은 가볍고 빠르게 느껴진다.</p>
<p>소수점 거래는 소수점 매매라기 보다는 소수점으로 주식 모으기 기능에 가깝다. 자동으로 온주 전환이 되니 말이다. 심지어 소수점 매매 인터페이스에선 차트 조차 볼 수가 없는 이상한 기능이다. 솔직히 말해서 영웅문S# 소수점 거래는 비추하고 싶다.</p>
<p>그나저나 <strong>계좌번호 입력 시 왜 비밀번호 키패드가 뜨고 입력하는 계좌번호를 가리는지 의문</strong>이다.</p>
<p>특정 기능이나 이벤트 참여에서 아이디 및 패스워드를 사용하는 보안성이 떨어지는 구식 시스템을 여전히 사용하고 있는 점도 이해가 안 된다. 키움이 가장 빨리 갈아 엎어야 할 것 같은 시스템이다. 물론 오래된 HTS의 근본 시스템도 같이 갈아엎게 될 일이라 매우 힘들 일이 될 것 같지만 굳이 그런 것까지 신경써 줄 필요는 없을 것 같다.</p>
<p>이상한 점이 참 많지만 역시나 키움하면 개인 투자자에게 유용한 수수료 할인 이벤트를 많이 진행하고 있는데 이게 아니면 영웅문 따윈 처다보지도 않았을 것이다. 그 외에 통합증거금을 쓰지 않으면서 원화거래를 신청하면 미국 주식 구매 시 환전수수료가 0인 장점도 있기는 하다.</p>
<h2>이제는 거의 안 쓰는 MTS들</h2>
<h3>KB증권 M-able 미니</h3>
<p>미니라는 이름 답게 M-able을 좀 더 단순화 시킨 MTS라고 봐도 된다. 특히 소수점 거래를 지원하기 때문에 KB증권에서 소수점 거래를 하려면 어쩔 수 없이 써야 하는 MTS다. 온주 거래는 별 특징이 없으니 소수점 거래만 생각해도 될 것 같다. </p>
<p>소수점 거래는 실시간이 아니라 특정 시간 단위로 주문을 모아서 처리하는 방식이라 <strong>좀 답답고 불편했다</strong>. 마지막 주문 제한 시간이 아마도 오후 2시 였던 것으로 기억하는데 개인적으로 오후3시에 매매하는 걸 선호하기 때문에 그다지 쓰지 않게 되는 듯하다.</p>
<p>거기다 소수점 잔고가 1주 이상 모이면 멋대로 온주 전환이 되어버린다. 때문에 소수점 거래라기 보다는 '소수점으로 모으기'에 가까운 시스템이라 개인적인 성향에 맞지 않았다. 다른 건 모르겠지만 이 자동 온주 전환 문제를 겪은 이후로는 이 MTS는 삭제되었다.</p>
<p>어쨌든 국내 주식 소수점 매매가 꼭 필요하다면 대안 중 하나로 꼽을 수는 있을 것 같다.</p>
<h3>M-Stock (미래에셋증권)</h3>
<p>계좌 개설 당시 미래에셋증권이 유일하게 무료 미국 실시간 시세를 지원해서 옮겨가게 된 적이 있었된 증권사다. 참고로 과거에는 '미래에셋대우'라는 이름이었고, 국내 주식 용으로 m.Stock, 해외 주식 용으로 m.Global 앱이 따로 있었다. 지금은 이를 통합해서 M-Stock으로 앱이 전반적으로 개편되었다.</p>
<p>개편된 MTS 자체는 전반적으로 무난하고 깔끔한 편이다. UX 면에서도 아직은 이상한 점이 없진 않지만 그래도 보편적인 모바일 UX를 좀 더 고려한 듯이 보인다.</p>
<p>약간의 답답한 점이라면 로그인 할 때 무슨 리퀘스트를 처리하는지 생체인증이 진행되기 까지가 좀 굼뜬 편이다.</p>
<p>가장 큰 단점으로 (MTS의 문제는 아니지만) <strong>환전 수수료가 너무 비싼 것이 흠</strong>이다. 거기다 신규 유저에게만 환전수수료 할인 이벤트를 진행하는 바람에 마음이 너무 상했다. 심지어 다른 MTS에서도 무료 실시간 시세는 기본적으로 지원하는 요즘에는 굳이 미래에셋증권을 써야 할 가장 큰 이유가 사라지기도 했고 말이다.</p>
<p>그나마 가끔 이벤트 때문에 앱을 켜기는 한다. 하지만 거래는 전혀 안 하고 있다.</p>
<h3>나무 (NH증권)</h3>
<p>과거 다른 증권사 앱들이 촌스런 외형을 하고 있을 때 이미 나무는 앱 완성도도 높은 편이었고 UI도 깔끔하고 미려한 편이었다. CMA계좌를 투자계좌로 그대로 활용할 수도 있고, 환전수수료도 없고, 국내 주식의 경우 MTS에서 타사대체이체도 가능해서 국내 주식의 경우 진입 난이도는 낮은 편이다. 즉 개인 투자자 입장에선 여러 면에서 좋은 MTS다.</p>
<p>하지만 그렇다고 단점이 없는 것은 아니다. 본장이 열리지 않았을 때 실시간 시세 조회가 뭔가 제약적이었다. 그리고 <strong>생체인증을 외부 앱을 통해서 하기 때문에 왔다갔다 정신 없고 장애도 더 자주 경험하는 느낌</strong>이다. 그리고 NH농협 브랜드라는 안타까운(?) 단점도 있긴 하다. 물론 지금은 좀 다를 수도 있겠지만 말이다.</p>
<p>환전 수수료가 없어서 미국 주식 투자하기에 좋지만 해외주식의 타사대체출고를 MTS에서 지원하지 않아서 무작정 진입하기엔 약간 부담은 있는 편이다.</p>
<h3>카카오페이 (카카오페이증권)</h3>
<p>토스의 뒤를 이어 깔끔하고 단순한 MTS가 또 나왔으니 카카오페이 MTS다. 개인적으로 앱 자체의 완성도는 토스보다도 더 좋다고 생각한다. 아니 여기서 언급한 MTS 중에서 가장 깔끔하고 안정적이고 빠릿한 앱이라고 생각한다. 거기다 토스에는 없는 통합증거금까지 있었다. 그래서 출시 및 이벤트 기간 동안 잠깐 써봤다.</p>
<p>하지만 환전수수료가 문제였다. 초기 앱이 오픈된 이후 환전을 포함한 모든 수수료가 무료였을 때가 참 좋았다. 하지만 무료 이벤트가 끝나니 비싸디 비싼 환전수수료가 너무 크게 다가왔다. 이후로는 정이 많이 떨어져서 결국 다른 증권사로 옮겨가게 된 이유가 바로 이 수수료 때문이다.</p>
<p>그 외에 ETF 정보가 좀 많이 부실했었던 단점이 있었지만 최근에는 많이 개선된 것 같다.</p>
<p>결과적으로 모바일이라는 측면에서 편리성과 간략화된 UI 등 MTS의 완성도 면에서는 좋은 점수를 주고 싶다. 다만 앱 내에서 타사대체이체를 지원하지도 않아서 옮겨가기에도 부담스럽다. 그리고 <strong>카톡 캐릭터를 선호하는 게 아니라서 선뜻 손이 가지는 않는 것</strong>도 있다.</p>
<h3>한국투자 (한국투자증권)</h3>
<p>미니스탁의 단점을 느끼다 같은 증권사의 정식(?) MTS를 처음 사용해 본 것이 바로 한국투자 앱이다. 당시에는 뱅키스니 뭐니 이상한 이름을 써서 상당히 혼란스러웠는데 지금은 그나마 한국투자로 통일한 모양이다.</p>
<p>평가하자면 전반적으로 무난한 MTS라고 하고 싶다. 국내 해외 모두 한 앱으로 되는 것은 큰 장점이다. 과거에는 모바일 앱과는 전혀 맞지 않는 이상한 인터페이스 때문에 혼란을 좀 많이 겪었는데 요즘은 좀 나아진 것 같다.</p>
<p>과거에는 미국 주식 실시간 시세를 지원하지 않았는데 이게 한국투자에서 떠나게 만든 가장 큰 계기였다. 지금은 아마도 트렌드를 따라 실시간 시세를 지원할 것 같지만 확인은 해보지 않았다.</p>
<p>단점으로 <strong>환전수수료 우대율이 80% 정도로 상대적으로 짠 편</strong>이다. 그럼에도 미래에셋 보다는 낫지만 말이다.</p>
<h3>미니스탁 (한국투자증권)</h3>
<p>주식을 처음 접한 계기이자 동시에 해외 주식 투자와 더불어 해외 주식 소수점 투자를 처음 접하게 해준 MTS다. 비록 실시간 매매는 아니었지만 말이다. 수수료 이벤트 등을 자주 하는 편이었고 자동투자 등 소수점 투자에 적합한 형태로 바뀌어 가고 있어서 개인적으로 호의적인 편이다.</p>
<p>다만 일반적인 MTS라고 보기엔 힘들다. 일부 간추린 종목에 소수점 투자만 가능하다는 점은 접근성은 좋지만 기능에 목마른 사람들에겐 뭔가가 빠진 느낌이 들게 만든다.</p>
<p>그 외의 단점으로 실시간 매매가 안 된다는 점과 환전우대율이 80% 수준으로 좀 낮은 편이라는 점이 있다. 이제는 온주 전환 등 실시간 매매 기능 보완이 된 것 같지만 자동투자를 제외하고 써 본 적은 없다.</p>
<p>어쨌든 <strong>소수점 매매는 토스가 갑</strong>이 된 상황이라 아마도 다시는 쓸 일이 없을 것 같다.</p>
<h2>결론</h2>
<p>개인적으로 현재는 토스를 주력 MTS 및 WTS로 사용하고 있으며 KB증권의 마블 및 마블와이드를 서브로 이용하고 있다. 영운문S#에서는 앱 내에서 타사대체이체가 안 되어서 남겨진 약간의 주식을 억지로 운용하며 탈출각을 보고 있다. 상세한 이유야 이미 다 적어놨으니 생략한다.</p>
<p>희망론이긴 하지만, 토스 수준의 UI와 함께 국내 및 해외 주식 실시간 소수점 매매가 지원되고 타사대체이체도 당연히 앱 내에서 지원되어야 하며 ISA나 IRP 그리고 개인연금 계좌도 지원되고 환전우대율은 95%이상이며 원화든 외화든 예수금이 자동으로 RP 투자되어 매일 이자가 지급되고 수수료도 국내 최저 수준인 MTS나 WTS가 있다면 바로 옮겨갈 것 같다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250319-00.html"/>
    <summary type="text">개인적으로 여러 증권사의 이벤트를 좇아, 그리고 여러 MTS들의 업데이트를 좇아 여기저기 유랑하는 중이다. 그 과정에서 사용해본 MTS 들의 장단점을 간단히 정리해 보는 글의 세 번째 업데이트를 작성해 본다.</summary>
    <published>2025-03-19T15:14:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250317-00.html</id>
    <title>특정 동작에서 어깨 통증이 느껴진다면 원인은 무엇일까?</title>
    <updated>2025-03-17T15:29:52.271991+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>주변 사람 중에 꽤나 오래전 부터 어깨 통증을 겪어온 사람이 있다. 일상 생활에 불편은 없으나 특정 자세를 취하면 어깨 모서리 부분에서 얼얼한 통증이 느껴진다고 한다. 누웠을 때도 불편한 자세가 있어서 간혹 몸부림 치다가 통증 때문에 살짝 깰 때가 있다고 하니 마냥 넘기긴 힘든 증상 같다. 다만 통증이 길진 않았고 그 외엔 특별히 불편한 점도 없다고 하니 병원에 갈 필요성을 별로 못 느끼는 듯했다.</p>
<p>하지만 최근 어깨를 과도하게 사용한 건지 아니면 그냥 지쳐서 그런 건지 모르겠지만 어깨 통증이 조금씩 심해지고 있다고 호소했다. 이전에는 감당 가능했던 자세가 이제는 오래 있기 힘들 정도라니 슬슬 걱정이 되나 보다.</p>
<p>그래서 도움이 될까 싶어 이와 관련된 원인을 조사해 보기로 했다.</p>
<h2>특정 자세나 팔을 뻗을 때의 통증 원인들은 무엇이 있을까?</h2>
<p>개인적인 상상(?)으론 뼈나 관절 관련 이상은 아닐 것 같다. 만약 뼈에 문제가 있었다면 만졌을 때 통증이 느껴졌을 것 같다. 그리고 관절에 문제가 있었다면 어깨를 움직이는 모든 동작에서 통증이 느껴졌을 것이다. 하지만 그런 건 아니라고 하니, 그렇다면 힘줄이나 인대와 관련된 문제일까?</p>
<p>알아낸 예들을 살펴보자.</p>
<h3>회전근개 관련 질환들</h3>
<p>회전근개는 어깨 움직임을 담당하는 주요 근육과 힘줄 그리고 그 주변의 점액낭 등으로 구성되어 있다. 여기에 염증이나 손상이 발생할 경우 통증이 나타날 수 있다. </p>
<p>좀 더 상세한 증상들로 회전근개 파열, 회전근개 변성, 회전근개 건염, 회전근개 점액낭염 등 다양한 방식으로 발생 가능한 듯하다.</p>
<p>이런 모든 증상들은 주로 반복적인 어깨 사용이나 과도한 움직임이 원인이라는 점이 공통점인 것 같다. 즉 퇴행성 질환일 확률이 낮다는 말이다.</p>
<p>치료 방법은 증상에 따라 다른 것 같다. 염증이나 근육통 정도라면 약으로도 충분히 치료가 가능할 것이다. 하지만 장기간의 통증이라면 회전근개 파열이 진행 중임을 의심하는 게 맞을 것 같다. 이 경우 증상이 더 심해지지 않게 하는 '보존치료' 혹은 심해지면 수술적 치료를 진행해야 한다고 한다.</p>
<p>참고로 오십견이랑은 확연히 다르다고 한다. 오십견은 모든 동작이 아프다고 하니 말이다.</p>
<p>개인적으로 알아낸 관련 질환들 중 이 회전근개 관련 질환들의 증상이 비슷하다는 느낌을 받았다.</p>
<h3>어깨충돌 증후군</h3>
<p>어깨 충돌 증후군은 팔을 뻗거나 특정 자세를 취할 때 어깨 근육과 뼈 사이 공간이 좁아져서 힘줄이 눌리거나 염증이 생기는 등의 증상을 의미한다. 이름 처럼 강한 충돌 이후 발생하는 경향이 많다. 다만 자세 불량이나 반복적인 움직임으로 인해 종종 발생할 수 있는 모양이다.</p>
<p>특징적으로 어깨에서 뚝뚝 거리는 소리가 들리는 경우가 많은 모양이다.</p>
<p>치료는 우선은 비수술적 재활 치료를 진행하게 되며 역시나 최후의 수단으로 수술적 치료를 생각할 수 있다.</p>
<p>증상 발생 당시 상황에 따라 회전근개 질환이 같이 발생할 수도 있음에는 유의하자.</p>
<p>그나저나 그 지인도 어깨를 올릴 때 뚝뚝 거리는 소리가 들린다고는 하는데 설마 이것일까?</p>
<h3>신경적 원인</h3>
<p>목에서 발생한 통증이 어깨에서 느껴지는 케이스도 있는 모양이다. 그 외에 상완신경총 손상도 이런 신경계통 질환으로 역시 어깨 통증을 유발할 수 있다. 마치 디스크가 있으면 다리가 저리고 아픈 것과 비슷한 것 같다.</p>
<p>이런 질환도 외부 충격 혹은 지속적인 반복 작업, 지속적인 자세 불량 등으로 발생할 수 있다고 한다. 치료 방법도 다른 질환들과 비슷하게 약물 치료나 수술 치료 등등이 사용되는 것 같다. 신경통의 경우는 주사 치료도 유명하지만 이 경우는 통증을 차단하는 원리에 가까워서 치료가 아닌 증상 완화 정도로 느껴진다.</p>
<p>힘줄과는 다르게 신경은 파손될 경우 치료가 불가능할 수도 있기 때문에 다른 원인이 발견되지 않는다면 의심해 보는 게 합리적일 것 같다.</p>
<p>이 경우의 가능성도 생각해 볼 수는 있겠지만 증상이 나타나는 동작의 범주가 회전근개 등에 비해서 다채로운 것 같아서 애매한 편 같다.</p>
<h3>내부 장기 문제</h3>
<p>확률적으론 드물지만, 심장 질환이나 담석, 위염이나 위궤양, 식도염 등 내부 장기의 이상이 어깨 통증으로 나타날 수 있다. 다만 이 경우는 일시적 통증일 확률이 높을 것 같다. </p>
<p>아마도 남자라면 대표적인 통증의 예를 알 수 있을 것이다. 바로 고환을 타격 당할 시 배가 아픈 증상 말이다. 물론 이 경우는 신경이 연결된 상태와 관련된 거라 동일한 문제는 아니지만 느낌은 비슷할 수 있다.</p>
<p>어쨌거나 원인이 명확하지 않다면 의심할 수는 있어 보인다.</p>
<h3>기타</h3>
<p>사실 어떠한 형태로든 어깨 통증이 발생할 수는 있다. 예를 들어 앞서 공통적으로 지적된 장기간의 자세 불량, 장시간 앉거나 장시간 서서 하는 업무, 장시간 사용으로 인한 근육 피로로 인한 염증 등을 생각할 수 있다. 특히 육아의 경우 동일한 부위를 계속 사용하게 될 가능성이 높은 만큼 해당 부위의 염증이나 파열 가능성을 높게 생각할 수는 있다.</p>
<p>다만 이 경우는 그나마 가벼운 질환으로 볼 수 있으며 간단히는 휴식이나 약물 치료로도 호전될 가능성이 높다고 보인다.</p>
<h2>후일담</h2>
<p>결국 그 지인은 걱정스러운 마음이 들었던 것인지 병원을 방문한 모양이다. 의사는 여러 자세를 취해보며 아픈 부위를 물어보는 식으로 촉진했다는데 아마도 유명한 통증 스팟이 있는 모양이다. 하지만 경우가 달랐던지 엑스레이를 찍어서 확인하기로 했고 그 결과 뼈나 관절 이상은 아니라고 한다.</p>
<p>결론적으로 그 병원에선 별 다른 이상 소견은 없는 것 같으며 궁금하면 MRI 찍어봐야 하는데 이 정도면 아직은 굳이 찍을 수준은 아니라는 소견을 받은 듯하다. 결국 진통제와 소염제 처방과 함께 물리치료를 받았다고는 하는데 받는 당시에 기분은 좋았다고 한다. 특히 전기 치료가 아주 짜릿했다고.... 사실 주사 처방도 권유했지만 무서워서 거부했다고 한다. 이 글을 쓰는 작자도 아마도 주사는 거부했을 것 같다.</p>
<p>어쨌든 병원 방문 이후로도 전혀 차도는 없는 모양이라 상당한 불평불만을 늘어놓는 것이 좀 안쓰러웠다. 주변에 다니는 버스에 어깨통증을 강조하는 정형외과 광고가 보이던데 그걸 소개해 주는 편이 나으려나?</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250317-00.html"/>
    <summary type="text">주변 사람 중에 꽤나 오래전 부터 어깨 통증을 겪어온 사람이 있다. 일상 생활에 불편은 없으나 특정 자세를 취하면 어깨 모서리 부분에서 얼얼한 통증이 느껴진다고 한다. 하지만 최근 어깨를 과도하게 사용한 건지 아니면 그냥 지쳐서 그런 건지 모르겠지만 어깨 통증이 조금씩 심해지고 있다고 호소했다.</summary>
    <published>2025-03-17T15:29:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250316-00.html</id>
    <title>macOS 15.3.2 및 iOS 18.3.2 등 출시 외 한 주간의 애플 소식들 25-03-16</title>
    <updated>2025-03-16T22:25:33.471383+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><h2>소프트웨어 업데이트</h2>
<ul>
<li>macOS 15.3.2</li>
<li>iOS 18.3.2</li>
<li>iPadOS 18.3.2</li>
<li>visionOS 2.3.2</li>
</ul>
<p>버전의 세 번째 번호가 올라가는 업데이트는 주로 자잘한 버그 수정과 함께 심각한 보안 결함 수정이 있을 경우 출시되고 이번의 경우도 동일한 사유인 듯하다.</p>
<p>참고로 해당 버전을 설치할 경우 Apple Intelligence가 다시 활성화되는 문제가 또 발생하고 있는 것으로 알려졌다. 물론 크리티컬한 문제는 아니긴 하다.</p>
<h2>개발자 베타 릴리즈</h2>
<ul>
<li>macOS 15.4 beta 3</li>
<li>iOS 18.4 beta 3</li>
<li>iPadOS 18.4 beta 3</li>
<li>visionOS 2.4 beta 3</li>
<li>watchOS 11.4 beta 3</li>
<li>tvOS 18.4 beta 3</li>
</ul>
<h2>이 외의 소프트웨어 관련 소식들</h2>
<p><strong>iOS 19는 Apple Intelligence의 신기능 보다는 기존 기능의 확장에 중점을 둘 것으로 보인다.</strong> 어쩌면 써드파티 앱에의 지원 확장을 의미하는 것일 지도 모르겠다. 실망할 필요는 없는 게 Apple은 늘 써드파티 앱의 확장을 통해 생태계 또한 확장시켜 왔고 그 연장선에서 보면 오히려 Apple 다운 방식이기도 하다.</p>
<p><strong>iOS 19는 외형적으로 상당히 많은 변화가 예상되는 듯하다.</strong> 외형은 visionOS를 상당히 닮을 것으로 추정되는데 사실상 visionOS의 레이아웃을 이용한 재설계에 가깝다는 느낌이다. 물론 이전에 나온 루머의 재탕 같은 느낌도 있지만 그만큼 가능성을 높게 본다는 말일 지도 모르겠다.</p>
<p><strong>iOS 19에 AirPods 실시간 번역 기능이 개발되고 있는 듯하다.</strong> 그러니까 상대방의 말을 즉석에서 바로 번역해서 들려준다는 말이다. 물론 번역은 iPhone의 도움이 필요한 모양이다. 어쨌든 AirPods의 노이즈 캔슬 기능과 함께 변역 레이턴시만 제대로 잡으면 정말 미래에 온 것 같은 느낌이 들 것 같다. 이 기능의 출시 시기는 iOS 19 출시 이후 올해 말이 예상되는 듯하다.</p>
<p><strong>iOS 19에서 RCS 메시징에서도 P2P 암호화가 지원될 듯하다.</strong> Apple은 GSM 협회와 협력하여 RCS 메시징에도 종단간 암호화 지원이 추가된 RCS Universal Profile 3.0을 지원할 것이라고 발표했다.</p>
<p><strong>visionOS 3에는 새로운 기능이 많을 것 같다.</strong> 차세대 Vision Pro 출시가 답답한 만큼 소프트웨어적인 혁신을 꽤하는 것일 수도 있으며 개인적으로는 하드웨어 발전 보다 소프트웨어의 진적을 더 크게 보는 터라 나쁘진 않은 것 같다.</p>
<p><strong>HomeKit 아키텍저 업데이트가 얼마 안 남은 듯하다.</strong> 사용자들이 이 기능을 정상적으로 쓰기 위해서는 iOS 18.4로의 업그레이드가 필수일 것 같다. 참고로 iOS 18.4는 4월 초 출시가 유력해 보인다.</p>
<p><strong>Swift Assist 출시가 계속 늦어지고 있다.</strong> Swift Assist는 Xcode 16에 탑재될 자연어 프롬프트를 이용한 AI 코딩 보조 도구로 GitHub의 Copoilt과 비슷하다고도 볼 수 있다. 문제는 Xcode가 벌써 16.3을 테스트 하는 와중에도 아직까지 소식이 없다는 점이었다. 어쩌면 Xcode 17로 넘어갈 가능성 까지도 거론되는 모양이다.</p>
<h2>일반적인 소식들</h2>
<p><strong>M4 Ultra 출시는 늦어질 것 같다.</strong> 정확히는 칩 모듈 결합(UltraFusion) 기능이 빠져있다는 기술적 이슈로 나오지 않을 가능성이 높다고 보는 듯하다. 대신 새로운 설계의 M5가 나온다면 이걸 이용해 M5 Ultra가 나올 가능성을 높게 보는 듯하다.</p>
<p><strong>M4 Max를 탑재한 Mac Studio에 High Power 모드 설정이 제공되지 않는 것 같다.</strong> 해당 기능은 MacBook Pro나 Mac Mini 등에서 전원 연결 여부와 상관 없이 성능을 최대한 끌어 올리는 모드다.</p>
<p><strong>M3 Ultra에 512GB RAM, 16TB SSD를 탑재한 최고 사양의 Mac Studio의 배송이 제법 늦어지고 있는 모양이다.</strong> 현재로썬 2~3주 가량 걸리는 것으로 보고되고 있는데 생산 과정의 문제일 가능성이 높아 보인다. 여담이지만 이 정도 스펙이면 한 대 만으로 AI 추론 모델을 돌릴 수 있는 스펙이라 AI 연구 등의 분야에서 타사 대비 가격 경쟁력이 매우 높긴 해서 인기 가능성도 배제할 순 없을 것 같다.</p>
<p><strong>iPhone 16e에서 블루투스 오디오 결함이 알려지고 있다.</strong> 일부 사용자들에 한한 것 같지만 블루투스 장치 여러 대를 연결하는 사용자에게서 발생 확률이 높은 듯하며 오디오가 뚝뚝 끊기거나 연결 자체가 끊어지는 등의 문제가 발생하는 듯하다. 현재까지는 소프트웨어 업데이트로 해결되지 않고 있지만 소프트웨어 문제인지 C1과 관련이 있는지 아직은 불명인 듯하다.</p>
<p><strong>Apple이 여러 버전의 신형 Studio Display를 개발 중인 듯하다.</strong> 여러 제품이 나온다라기 보다는 여러 프로토타입을 시험 중이며 이 중 하나가 출시되지 않을까 추측되는 듯하다. 한동안 디스플레이 모니터 신제품 출시가 없었기에 신제품이 나올 때가 되긴 된 듯하다.</p>
<p><strong>iPhone 관련 루머들</strong>:</p>
<ul>
<li>폴더블 iPhone은 디스플레이 내장형 Face ID 기술을 채용할 지도 모른다. 참고로 이전에는 Face ID 대신 Touch ID가 들어갈 지도 모른다는 루머도 나왔었다는 것과 비교가 가능해 보인다.</li>
<li>iPhone 17 Pro는 성능 개선을 위해 고급 액체 냉각 시스템을 채용할 가능성이 있는 듯하다.</li>
<li>iPhone 17 Air(가)의 가장 두꺼운 부분인 카메라 섬 부분의 두께는 9.5mm 수준일 것 같다.</li>
<li>iPhone 17 Pro Max가 iPhone 17 Ultra로 이름이 바뀔 가능성이 제기되고 있다.</li>
</ul>
<p><strong>기타 소식들</strong>:</p>
<ul>
<li>AirPods Pro 3가 수 개월 내로 출시될 것 같다.</li>
<li>HomePad의 출시는 약간 지연되며 iOS 19 출시와 시기를 맞추려 할 가능성이 있는 모양이다.</li>
</ul>
<h2>AAPL</h2>
<p><strong>EU가 애플에 나름 소액(?)의 벌금을 부과한다고 한다.</strong> 사유는 EU DMA 위반이며 App Store 외부의 수수료나 결제 가격과 관련된 사항인 것으로 보인다. 심지어 이걸로 끝은 아니고 아직 여러 혐의가 남은 모양이다. 유럽과의 분쟁은 끝이 없어서 좀 답답한 느낌인데 Apple이 계속 발전할 수 있게 좀 적당히 했으면 좋겠다.</p>
<p><strong>영국 규제 기관이 웹브라우저 경쟁을 방해한 Apple을 비난했다.</strong> 정확히는 WebView에 WebKit을 강제화 하는 것을 문제 삼는 느낌이다. 이걸 열어주는 것이 기술적으로 가능한 지는 잘 모르겠다. 어쨌든 조사 결과는 Apple에 부정적으로 나올 것 같다.</p>
<p><strong>Apple Intelligence의 미흡함이 계속 지적되고 있다.</strong> 개인화 Siri가 연기되면서 파장이 좀 커지는 모양인데 다양한 언론의 비판과 함께 유명 인사들의 부정적인 의견도 일치되고 있다. 물론 Apple도 이에 대해서는 잘 알고 있을 것이며 덕분에 iPhone 판매에 지장을 주고 있다는 것조차도 알고 있을 것이다. 대신 미완성 기능을 내놓는 것만큼 위험한 일도 없다는 지적 또한 있어 무작정 나쁘게 볼 것만은 아닌 듯하다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250316-00.html"/>
    <summary type="text">2025년 3월 둘째 주 애플 관련 소식 모음</summary>
    <published>2025-03-16T22:15:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250314-01.html</id>
    <title>2025년 3월 FOMC를 앞둔 연준 인사들의 발언들 정리</title>
    <updated>2025-03-14T23:20:24.690037+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>3월 FOMC 까지 대략 일주일 가량 남은 이 시점에서 또 연준 인사들의 발언을 정리하기 좋은 시점인 것 같다. 1월 FOMC 이후부터 지금까지의 연준 인사 등등의 발언들을 정리해 보자.</p>
<h2>연준 인사들의 발언들</h2>
<h3>제롬 파월 (연준 의장):</h3>
<ul>
<li>"미국 경제는 전반적 강세에 인플레이션은 다소 높아 정책 조정을 서두를 필요 없다."</li>
<li>"적절하고 신중하게 조정할 것이다."</li>
<li>"지금은 제약적인 정책을 유지하고 싶다."</li>
<li>"여전히 경제도 좋고 노동시장도 견고하니 <strong>서두를 필요 없다</strong>."</li>
</ul>
<h3>필립 제퍼슨 (연준 부의장):</h3>
<ul>
<li>"추가적인 정책 조정은 신중해야 한다."</li>
<li>"인플레이션은 2% 목표를 향해 울퉁불퉁한 하강세를 이어가고 있다."</li>
<li>"인플레이션 둔화가 고르지 못하기 때문에 데이터를 평가할 <strong>시간이 필요하다</strong>."</li>
</ul>
<h3>미셸 보먼 (연준 이사):</h3>
<ul>
<li>"인플레이션에 대한 상승 위험은 계속 보이므로 정책금리에 대한 향후 조정이 점진적이길 바란다."</li>
<li>"인내심을 가지고 인플레이션의 하향 안정화 추세에 <strong>확신이 필요하다</strong>."</li>
<li>"팬데믹 이후 중립금리가 상승했을 수도 있다."</li>
</ul>
<h3>아드리아나 쿠글러 (연준 이사):</h3>
<ul>
<li>"최근 인플레이션 진전은 느리고 고르지 않았으며 인플레이션은 여전히 높다."</li>
<li>"인플레이션 목표치에 도달하기까지 <strong>시간이 필요하며</strong> 과정이 순탄치는 않을 것이다."</li>
<li>"관세의 영향은 불확실하며 인플레이션 반등 가능성이 우려스럽다."</li>
</ul>
<h3>크리스토퍼 월러 (연준 이사):</h3>
<ul>
<li>"당장은 기준금리 인하를 <strong>일시 중단하되</strong> 올해 중 인하가 다시 시작될 것이다."</li>
</ul>
<h3>오스틴 굴스비 (시카고 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"미국 인플레이션이 계속 둔화하는 만큼 금리인하 사이클을 이어가야 한다."</li>
<li>"정책 불확실성으로 금리 인하 <strong>속도를 늦추는 것이 합리적이다</strong>."</li>
<li>"인플레이션이 둔화하고 있지만 여전히 높다."</li>
<li>"트럼프 2기 행정부의 관세 정책 영향을 신중하게 고려해야 한다."</li>
</ul>
<h3>수전 콜린스 (보스턴 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"추가 조정을 <strong>시급히 할 필요는 없다</strong>."</li>
</ul>
<h3>래피얼 보스틱 (애틀랜타 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"미국 경제 불확실성으로 다음 금리 인하는 <strong>한동안 기다릴 필요가 있다</strong>."</li>
<li>"관세는 불확실성의 한 측면이고 기업은 관세를 가격에 전가할 것이다."</li>
<li>"금리 인하는 예상보다 늦어질 것이다."</li>
<li>"1월 CPI가 새로운 추세의 시작인지 확인할 필요가 있다."</li>
<li>"올해는 25bp씩 두 번 인하할 것이라고 예상한다."</li>
<li>"통화정책은 제약적 기조를 유지해야 한다."</li>
<li>"관세는 가격 상승으로 이어지겠지만 지속적 인플레이션 발생 여부는 불확실하다."</li>
</ul>
<h3>오스틴 굴스비 (시카고 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"인플레이션 재반등 위험이 있어 금리인하에 <strong>신중해야 한다</strong>."</li>
<li>"정부의 관세 정책이 코로나19만큼 큰 공급 충격을 촉발할 수도 있다."</li>
</ul>
<h3>메리 데일리 (샌프란시스코 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"경제는 매우 좋으며 정책 변화를 서두를 필요가 없다."</li>
<li>"미국 인플레이션은 내려가겠지만 올해 금리 인하를 논하기엔 전 세계 상황이 불확실하다."</li>
<li>"불확실성은 커지고 있지만 기준금리를 <strong>바꿀 필요는 없다</strong>."</li>
</ul>
<h3>로리 로건 (댈러스 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"노동시장이나 수요가 냉각하지 않는 이상 추가 금리 인하에 회의적이다."</li>
<li>"더 나은 데이터가 나오더라도 금리인하는 <strong>신중해야 한다</strong>."</li>
</ul>
<h3>닐 카시카리 (미니애폴리스 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"금리는 올해 말에 약간 낮아질 것으로 예상한다."</li>
</ul>
<h3>베스 해맥 (클리블랜드 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"트럼프 정책 여파 분석을 위해 당분간 현 금리를 유지하는 게 적절하다."</li>
<li>"2% 인플레이션 목표가 아직 보이지 않으니 <strong>인내가 필요하다</strong>."</li>
</ul>
<h3>존 윌리엄스 (뉴욕 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"현재 통화 정책은 적절한 수준이며 2% 인플레이션 목표 달성은 수 년 내에 가능할 것이다."</li>
</ul>
<h3>패트릭 하커 (필라델피아 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"통화정책은 여전히 제약적이며 인플레이션은 장기적으로 하락할 것이고 금리도 따라서 내려갈 것이다."</li>
<li>"정책금리가 인플레이션을 누를 정도로 충분히 제약적이어야 한다."</li>
<li>"미국 경제가 전반적으로 양호해 보이지만 곳곳에서 위협 신호가 감지되고 있어 극도로 불확실한 시기다."</li>
</ul>
<h3>알베르토 무살렘 (세인트루이스 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"인플레이션이 2% 목표 위에서 정체되거나 더 높아질 위험이 있다."</li>
<li>"1분기 성장률은 강하지 않을 수도 있다."</li>
</ul>
<h3>토머스 바킨 (리치먼드 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"<strong>확신이 들 때까지</strong> 적당히 제약적인 것이 합리적이다."</li>
</ul>
<h3>제프리 슈미드 (캔자스시티 연은 총재):</h3>
<ul>
<li>"인플레이션에 대해 이전보다 <strong>좀 더 조심스러워졌다</strong>."</li>
</ul>
<h2>기타</h2>
<h3>스콧 베센트 (재무장관):</h3>
<ul>
<li>"트럼프 대통령은 금리 인하를 원하지만 요구는 아니다."</li>
<li>"금리는 에너지 비용을 낮추고 규제를 완화하면 자연스럽게 조정될 것."</li>
</ul>
<h3>래리 서머스 (전 재무장관):</h3>
<ul>
<li>"연준이 금리를 다시 올릴 가능성이 상당하다."</li>
</ul>
<h2>결론</h2>
<p>의견을 모아보면 대체로 기다려야 한다는 쪽이 우세한 것 같다. 결과적으로 3월 FOMC는 동결 가능성이 매우 높아 보인다. 당장 시장의 선택도 그러하고 말이다.</p>
<p>다만 'TRUMP PUT'의 실종, 즉 관세를 위해 침체가 와도 어쩔 수 없다는 트럼프의 자세로 볼 때 연준이 빠른 금리 인하를 단행하는 'FED PUT'이 실행되어야 한다는 주장도 있는 만큼 확신은 할 수 없는 상황인 듯하다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250314-01.html"/>
    <summary type="text">3월 FOMC 까지 대략 일주일 가량 남은 이 시점에서 또 연준 인사들의 발언을 정리하기 좋은 시점인 것 같다. 1월 FOMC 이후부터 지금까지의 연준 인사 등등의 발언들을 정리해 보자.</summary>
    <published>2025-03-14T23:19:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250314-00.html</id>
    <title>Visual Studio Code에서 한글 입력이 씹히는 문제 해결하기</title>
    <updated>2025-03-14T14:57:47.528633+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>개인적으로 Visual Studio Code(이하 vscode)의 사용을 종종 꺼리게 만들던 요소로 한글 입력 문제를 꼽고 싶다. macOS에서만 발생하는 지는 잘 모르겠지만, 한글을 입력할 때 어떨 때는 문제가 없다가도 어떨 때는 입력이 마구 씹히거나 글자 완성이 제대로 안 되는 등의 문제를 겪었다.</p>
<p>어차피 Emacs를 선호하기도 해서 이 문제의 원인에 대해 오랜 시간 관심을 가지지 않았지만 최근 Doom Emacs 업데이트 도중 뻑(?)이 나서 vscode를 임시로 써야 했을 때 또 문제를 겪게 되었고 그래서 원인에 대해 관심을 가지게 되었다.</p>
<p>다행히도 원인 및 해결법은 쉽게 발견된 것 같다.</p>
<h2>vscode에서 한글 입력이 비정상적인 문제 해결하기</h2>
<p>개인적인 경우는 아래와 같은 방식으로 설정 하나만 고치면 해결되었다.</p>
<ol>
<li>Settings를 찾아 들어간 후 'Unicode Highlight: Non Basic ASCII' 설정을 찾는다.</li>
<li>이 설정의 값을 false로 바꾼다.</li>
</ol>
<p><img alt="해당 설정이 적용된 상태의 Settings 화면" src="../upload/202503111420-fc5c80ca.png"/>
<em>해당 설정이 적용된 상태의 Settings 화면</em></p>
<p>해당 항목은 간단히 설명도 쓰여있긴 하지만 주로 영문자와 CR 및 LF와 같은 줄바꿈 문자 등을 제외한 문자가 입력될 경우 이를 하이라이트(강조) 처리해 주는 기능인데 아마도 한글이 입력되는 도중에 실행된 하이라이트 렌더링 루틴이 한글의 입력이나 문자 완성을 방해하는 것으로 추정된다.</p>
<p>물론 해당 설정은 특정한 문자로 코드를 방해하는 경우, 예를 들어 세미콜론과 비슷한 문자가 특수문자 영역에도 있는데 이걸 입력해서 코드가 컴파일 될 때 알 수 없는 오류를 일으키게 하는 등의 문제를 미연에 방지하는 데 도움을 줄 수 있다고 생각한다.</p>
<p>하지만 한국인에겐 <strong>한글 입력이 제대로 안 되는 문제는 치명적</strong>인 만큼 어쩔 수 없는 것 같다.</p>
<p>대안으로 기본 설정인 inUntrustedWorkspace 상태로 놔두고 프로젝트를 Trusted Workspace로 등록해서 작업하는 방법도 있긴 하겠지만 언제 어떻게 어떤 파일을 편집하게 될지는 알 수 없는 운명이다.</p>
<p>어쨌거나 큰 문제가 해결되어 상쾌한 기분이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250314-00.html"/>
    <summary type="text">macOS에서만 발생하는 지는 잘 모르겠지만, vscode에서 한글을 입력할 때 입력이 씹히거나 글자 완성이 제대로 안 되는 등의 문제를 겪었다. 이 문제의 원인과 해결 방법을 정리하는 글이다.</summary>
    <published>2025-03-14T14:45:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250313-02.html</id>
    <title>미국 2월 PPI: 이게 뭐야 무서워...가 아니야?</title>
    <updated>2025-03-13T23:26:36.310873+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>어제의 CPI에 이어 오늘은 미국 2월 PPI가 발표되는 날이다. 늘 CPI에 밀려 무시되기 일쑤인 PPI 이지만, 이번에는 트럼프의 관세에 대비하기 위해 기업들이 미리 원재료 등을 사재기 했을 가능성이 인플레이션으로 나타날 수도 있는 만큼 중요성을 높게 보는 모양이다.</p>
<p>지표는 대충 정리해서 이렇게 나왔다.</p>
<blockquote>
<p>미국 2월 헤드라인 PPI: YoY 3.2% (-0.5%) 예상치 하회<br/>
미국 2월 헤드라인 PPI: MoM 0.0% (-0.6%) 예상치 하회<br/>
미국 2월 근원 PPI: YoY 3.4% (-0.4%) 예상치 하회<br/>
미국 2월 근원 PPI: MoM -0.1% (-0.6%) 예상치 하회</p>
</blockquote>
<h2>이번에도 모두 예상치 하회</h2>
<p>어제의 CPI에 이어 오늘의 PPI까지 모두 예상치를 하회했다. 특히 전달 대비 근원 지표는 아예 인플레이션이 감소하는 보기 드문 일까지 벌어졌다.</p>
<p>그렇다면 사재기로 인한 인플레이션은 없었다 혹은 사재기 자체가 없거나 미미했다 정도의 이야기로 이어질 수 있는 것일까? 일단 상세 지표 상에선 에너지 가격 하락이 크게 작용한 것 정도만 알 수 있는 것 같다.</p>
<p>어쨌거나 당장의 우려는 지나갔다는 말이 된다.</p>
<h2>그렇다면 호재여야 할 텐데</h2>
<p>오늘의 시장의 반응도 영 시원찮다. 이제는 납득하기를 포기한 것 같다. 호재가 있든 말든 또 떨어진다. 그냥 힘이 없다. 의욕도 없다. 다들 탈출하고 관망하기를 바라는 모양이다. 그냥 그런 느낌이다.</p>
<p>물론 가장 큰 이유는 알고 있다. 관세 부과는 이제 시작되었다는 점이다. 그 영향은 내달 혹은 그 다음 달에야 겨우 반영될 것이다. 그리고 트럼프가 말을 계속 바꾸는 한은 계속해서 다음달 다음달의 지표를 기다려야 할 지도 모른다. 시장이 싫어하는 불확실성의 연속이다.</p>
<p>물론 장이 열리고 얼마 안 된 시점이라 정확한 반응은 알 수 없을 거다. 어제의 CPI에도 시장은 장 전반적으로 다이나믹하게 움직였으니 말이다. 일단은 자야겠다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250313-02.html"/>
    <summary type="text">어제의 CPI에 이어 오늘은 미국 2월 PPI가 발표되는 날이다. 늘 CPI에 밀려 무시되기 일수인 PPI 이지만, 이번에는 트럼프의 관세에 대비하기 위해 기업들이 미리 원재료 등을 사재기 했을 가능성이 인플레이션으로 나타날 수도 있는 만큼 중요성을 높게 보는 모양이다.</summary>
    <published>2025-03-13T23:22:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250313-01.html</id>
    <title>상법 개정안의 국회 본회의 통과를 환영한다</title>
    <updated>2025-03-13T15:45:27.029781+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>대한민국 투자자들이 '코리아 디스카운트'라는 저주를 해소하기 위해 그토록 바래왔던 염원이 있다면 바로 '상법 개정'이다. 이사들이 회사의 이익을 위해서만 행동해도 되게 했던 그 법을 주주의 이익을 위해서도 적용할 수 있는 길이니 말이다.</p>
<p>그리고 결국 그 상법 개정안이 국회를 통과했다.</p>
<blockquote>
<p>이사의 충실의무 확대를 골자로 한 상법 개정안이 13일 국회 본회의를 통과했다. (<a href="https://news.einfomax.co.kr/news/articleView.html?idxno=4346608" target="_blank">출처📎</a>)</p>
</blockquote>
<p>이대로 올라가서 선포되어 빨리 저주가 해소되기를 바랄 뿐이다. 물론 그게 그렇게 순탄히 진행되지는 않겠지만 말이다.</p>
<h2>대한민국 치유의 기회를 막는 암세포들</h2>
<p>상법 개정안의 국회 통과 이전에도 여당은 반대 입장을 분명히 했었다.</p>
<blockquote>
<p>국민의힘 권영세 비상대책위원장이 더불어민주당 등 야권이 발의한 상법 개정안이 국회 본회의를 통과할 경우 최상목 대통령 권한대행 부총리 겸 기획재정부 장관에게 재의요구권 행사를 요청하겠다고 밝혔다. (<a href="https://news.einfomax.co.kr/news/articleView.html?idxno=4346528" target="_blank">출처📎</a>)</p>
</blockquote>
<p>거부권을 쓰라고 하는 이유는 기업 경쟁력 훼손이다. 그런데 기업 경쟁력을 위해 소액주주들에게 손해를 끼치는 건 해도 되는 일인가? 이러니 국민의힘은 그냥 암적인 존재로 볼 수밖에 없다.</p>
<p>정부의 한 축인 금감원장의 경우도 이 상법 개정안에 대해서는 부정적 분위기가 있었다. 다만 약간의 변화는 있었다.</p>
<blockquote>
<p>상법 개정안의 문제점을 지적해왔던 이복현 금융감독원장이 여당의 재의요구권 건의에는 반대 의견을 냈다. 이 원장은 주주가치 보호를 위한 개정안 논의를 원점으로 돌리는 재의요구권 건의에 대해 직을 걸고 반대하겠다는 입장을 확인했다. (<a href="https://news.einfomax.co.kr/news/articleView.html?idxno=4346573" target="_blank">출처📎</a>)</p>
</blockquote>
<p>그나마 금감원장은 거부권에 대해서는 반대 의견을 냈다. 더불어 상법 개정안 자체만으론 부작용 가능성이나 사고를 미연에 막을 수 없다며 보완이 필요하다는 의견을 냈는데 이는 개인적으로도 합당하다고 생각한다.</p>
<p>어쨌거나 이후 상황은 명백하다. 여당은 대통령(권한대행)에게 거부권을 쓰라고 압력을 넣을 것이고 야당은 부당하다며 여론에 호소할 것이다. 그리고 거부권 사용이 결정되면? 그 이후의 일은 대통령 탄핵이 어떻게 되었느냐에 따라 달라질 것 같지만 말이다. <em>그래도 그 전에 탄핵은 결론이 나겠지?</em></p>
<h2>여담</h2>
<p>물론 상법 개정이 코리아 디스카운트를 바로 해소시키는 건 아닐 거다. 애초에 상법에서 개정되는 것은 그저 이사들에게 '주주에게 손해를 끼치는 판단을 하지 말라'는 가이드라인을 준 것에 불과하다. 이후 실제로 손해를 끼칠 경우 어떤 처벌이 내려질 지는 관련법의 보완이 필요한 부분일 것이다.</p>
<p>거기다 어쩌면 당분간 코리아 디스카운트의 해소가 아닌 심화를 부를 가능성도 없진 않다. 예를 들어 한국의 재벌 기업 중 일부는 순환출자 문제를 안고 있으며 여기에 얽힌 기업들은 상법 개정 및 이후의 보완법들로 인해 분명히 조정이 진행되어야 하며 그 과정에서 주가의 손실도 피할 수 없을 지도 모른다. 하지만 이는 잘못된 관행을 퇴출시키는 '정화효과'로 보는 게 합당하다고 본다.</p>
<p>그렇다 할지라도 이런 후폭풍에도 살아남은 기업들에는 코리아 디스카운트라는 저주가 해소되는 기적을 내려줄 수도 있는 것이 바로 상법 개정이다. 투자자들은 조금 더 안심하고 이런 우량 기업에 장기 투자를 지속할 원동력이 생길 수 있으니 말이다.</p>
<p>결론적으로 상법 개정은 밸류업을 착실히 수행하는 기업들을 제대로 분류, 즉 <strong>옥석을 가려내기 위한 시작</strong>이다. 부디 그 날이 하루 빨리 오기를 바랄 뿐이다. 어차피 거부가 되지 않고 시행 되더라도 유예기간도 충분히 주어질 것 같으니 하루빨리 선포가 되길 바랄 뿐이다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250313-01.html"/>
    <summary type="text">상법 개정안이 국회를 통과했다. 이대로 올라가서 선포되어 빨리 저주가 해소되기를 바랄 뿐이다. 물론 그게 그렇게 순탄히 진행되지는 않겠지만 말이다.</summary>
    <published>2025-03-13T15:41:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250313-00.html</id>
    <title>GTS BURGER의 그릴드 머쉬룸 버거에 관한 기록</title>
    <updated>2025-03-14T16:08:11.667381+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>또 혼자가 된 점심 시간, 오전에 너무 많은 일을 해서 피곤했던 관계로 지쳐서 결국 음식 배달을 시키게 되었다. 역시나 지쳤을 땐 햄버거다. 특히 수제버거다. 만능 피로회복제 수제버거!</p>
<p>찾다보니 새로운 가게를 하나 발견하게 되었다. GTS 버거? 약자가 살짝 궁금해지긴 했지만 아무래도 괜찮았던 게 역시나 수제버거는 눈길을 끄는 아름다움이 있다. 어쨌든 메뉴를 찾아보다보니 머쉬룸 버거가 인기가 좋다길래 주문했다.</p>
<p>실제로 주문한 메뉴는 '그릴드 머쉬룸 버거' 즉 불에 그을려 익힌 버섯 버거이며 세트가 아니라 감자튀김(오리지널 프라이즈)과 제로콜라를 옵션으로 따로 추가했다. 왜냐하면 세트에는 제로콜라가 없어서다. 덕분에 가격은 세트에 비해 천 원 가량 비쌌다. 이 부분이 불만스러웠지만 주문 할 때 요구사항으로 제로콜라 달라고 하면 되지 않았을까 하는 생각이 들기도 했다. 어쨌거나 귀찮게 하는 점은 좀 고쳐줬으면 좋겠다.</p>
<p>어쨌든 주문 후 얼마 시간이 지나지 않아 무사히 배달로 도착했다. 바로 포장을 풀고 감상을 해보자.</p>
<p><img alt="화가 날 것 같은 찌그러진 번" src="../upload/202503101553-5c10192b.jpg"/>
<em>화가 날 것 같은 찌그러진 번</em></p>
<p>비주얼적으로 굉장한 장점이 있는 버거임에도 큰 문제가 보인다. 바로 <strong>번이 심각하게 찌그러지게 포장</strong>을 했다는 점이다. 사진에서는 잘 안 보이지만 트레이가 버거에 비해 작아서 트레이에 가려진 번 아랫쪽이 심하게 납작하게 찌그러졌다. 이는 <strong>큰 결격 사유</strong>다. 번이 찌그러졌음에 따라서 식감에서 좋은 점수를 주기엔 힘들 것 같다. 만약 배달 문제로 찌그러진 거였다면 모르겠지만 말이다.</p>
<p>어쨌거나 찌그러진 번을 제외하고 식감을 평가하자면, 버섯이 꽤나 질긴 편이었다. 그 외에 나름 풍족하게 씹히는 속재료들의 전반적인 느낌은 괜찮았다. 그리고 육즙인지 아니면 소스인지 모르겠지만 제법 촉촉한 느낌도 괜찮았다. 하지만 베이컨의 딱딱한 식감이 좀 방해를 했다.</p>
<p>맛은 훌륭한 편이다. 특히 '그릴드'라는 이름 답게 불맛이 좀 느껴졌다. 하지만 불맛은 좀 먹다 보면 익숙해져서 아무 느낌이 없어지는 게 약간의 단점일 지도 모르겠다. 어쨌거나 전반적으로 기본적인 버거 구성인 만큼 맛도 좋은 편이라고 평가하고 싶다. 과하게 튀는 맛도 없었기에 조화도 괜찮았던 것 같다.</p>
<p>먹기가 좀 힘들었다는 단점도 일단 꼽고 싶다. 소스인지 육즙인지 모르겠지만 기름기 있는 액체가 줄줄 흘려내려서 황급히 닦거나 피하다 다른데 흘리는 등 여러 해프닝이 있었다. 다른 수제버거에도 이런 경우를 종종 겪긴 했지만 역시나 이건 단점이며 식당 측에서 먹기 좋은 포장을 좀 연구해 줬으면 좋겠다.</p>
<p>오리지널 프라이즈는 평범한 수제 감자튀김 맛이었다. 심하게 짜지도 않고 맛도 나쁘진 않았다. 물론 그렇다고 아주 맛있는 것도 아닌 그냥 펑범한 느낌이다.</p>
<h2>결론</h2>
<p>불행히도 같은 메뉴를 다시 시켜 먹을 생각은 안 들었다. 망가진 번과 질긴 버섯의 식감이 제법 마음에 안 들었기 때문이다.</p>
<p>하지만 같은 집의 다른 메뉴를 시도해 볼 생각은 있다. 전반적인 맛은 나쁘지 않았으니 말이다. 하지만 배달에 한해서 자의적인 선택 가능성은 낮을 것 같다. 어쨌든 번이 심하게 찌그러지는 포장이니 말이다.</p>
<p>이러다 주변의 모든 버거 집의 리뷰를 올리게 될 것 같다. 빨리 그런 날이 왔으면 좋...겠지만 이런 날도 머지 않았을 지도 모르겠다. 어쨌든 이 글은 여기서 마무리 한다.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250313-00.html"/>
    <summary type="text">역시나 지쳤을 땐 햄버거다. 특히 수제버거다. 만능 피로회복제 수제버거! 찾다보니 새로운 가게를 하나 발견하게 되었다. GTS 버거?</summary>
    <published>2025-03-13T13:01:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250312-01.html</id>
    <title>미국 2월 CPI: 잘 나왔다면서 왜 그래?</title>
    <updated>2025-03-12T23:48:32.411225+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>모두가 숨 죽이며 미국 스태그플레이션 걱정을 하고 있는 이 상황에서 가늠자가 될 중요한 지표 중 하나를 꼽으라면 역시나 CPI가 있을 것 같다. 바로 오늘 미국의 2월 CPI가 발표되었다. 특히 트럼프 관세 영향이 본격적으로 반영되었을 지표이기도 해서 중요성이 한충 높다.</p>
<p>실제로 나온 지표를 정리하면 이렇다.</p>
<blockquote>
<p>미국 2월 헤드라인 CPI: YoY 2.8% (-0.2%) 예상치 하회<br/>
미국 2월 헤드라인 CPI: MoM 0.2% (-0.3%) 예상치 하회<br/>
미국 2월 근원 CPI: YoY 3.1% (-0.2%) 예상치 하회<br/>
미국 2월 근원 CPI: MoM 0.2% (-0.2%) 예상치 하회</p>
</blockquote>
<h2>모두 예상치 하회! 외쳐 예상치 하회!</h2>
<p>세부치를 까봐도 어차피 각 항목들이 요동치는 것 자체는 별 의미는 없을 것 같지만 일단 주거비 쪽은 봐도 될 것 같다. 일단 더 오르진 않고 있다는 점에선 말이다. 주거비 인플레이션 자체는 횡보하는 느낌이지만 악영향을 주지는 않고 있다는 것은 말할 수 있을 것 같다.</p>
<p>그리고 뭐 어쨌거나 관세를 대비하기 위해 미리 사재기로 인한 일시적 인플레이션 폭등이 있을 수도 있다는 걱정은 당장은 잠재울 수 있을 것 같다. 그게 아니더라도 어쨌든 저쨌든 이렇든 저렇든 호재다.</p>
<p>자 그래서 이렇게 좋은 결과가 나왔는데...</p>
<h2>도대체 왜 그러는데?</h2>
<p>주식시장은 왜 이모양이냐? 채권시장도 왜 이모양이냐? 도대체 왜 그런데? 왜? 왜왜? 왜왜왜?</p>
<p>이해할 수가 없다. 큰 걱정 하나를 덜어냈으면 분명 호재인데 왜 채권 금리가 오르고 주가가 떨어지는 걸까? 설마 이 좋은 지표로 금리 인하 시기가 늦어질 거라고 반대로 해석하는 걸까?</p>
<p>아무래도 잘 모르는 뭔가가 있는 모양이다. 예를 들자면 CPI 중에서 PCE에 반영되는 부분이 그다지 좋지 않게 나왔다거나 말이다. 혹은 CPI에는 없고 PCE에는 반영되는 요소가 부정적이라고도 생각할 수 있을 거다. 어쨌든 연준은 PCE를 선호한다고 하니 PCE의 구성 요소에 집중해야 할 지도 모른다.</p>
<p>아니면 캐나다에서 대규모 보복관세 이야기가 나와서 또 난리인 걸까? 이건 트럼프의 반응이 중요한 것 아닐까?</p>
<p>어쨌든 당장은 좀 즐겨주면 안 되겠니? 훌쩍.</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250312-01.html"/>
    <summary type="text">모두가 숨 죽이며 미국 스태그플레이션 걱정을 하고 있는 이 상황에서 가늠자가 될 중요한 지표 중 하나를 꼽으라면 역시나 CPI가 있을 것 같다. 바로 오늘 미국의 2월 CPI가 발표되었다. 특히 트럼프 관세 영향이 본격적으로 반영되었을 지표이기도 해서 중요성이 한충 높다.</summary>
    <published>2025-03-12T23:47:00+09:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>https://seorenn.github.io/log/20250312-00.html</id>
    <title>트럼프 무역전쟁: 이랬다 저랬다 정신없는 트럼프</title>
    <updated>2025-03-12T14:13:24.774253+09:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>트럼프의 협상 전략이 세상을 어지럽게 만들고 있다. 상대에의 무례함에는 아랑곳하지 않으면서도 자신의 권위만을 내세워 겁박하는 스타일도 여전하다. 도대체 <a href="../log/20250306-01.html">이전 글</a>에 이어 그 사이에 어떤 일들이 벌어지고 있는 것일까?</p>
<h2>VS 한국</h2>
<p>트럼프는 반도체 사업을 한국이 빼았아 갔다며 지난 관세x4 설에 이어 압박을 이어나갔다. <em>근데 반도체 사업은 미국이 버린 걸 주워와서 키운 거 아닌가? 심지어 메모리 반도체는 중국에 따먹히기 직전인데 너무하네.</em></p>
<p>그밖에 한국을 민감국으로 분류하는 작업을 한다는 소식이 뒤늦게 알려졌는데 일단 관세와는 관계는 없어 보이지만 상당히 난감하고 동맹에 대한 예의 없는 일이긴 하다.</p>
<p>어쨌든 철강 및 알루미늄 관세가 시행되었고 한국에의 영향은 불가피해 보인다.</p>
<h2>VS 캐나다, 멕시코</h2>
<p>약속한 관세 부과일이 되어 혼란스러운 와중에 트럼프가 멕시코에 대해서 모두 관세를 한달 즉 4월 2일까지 유예를 밝혔다. 멕시코 대비 상대적으로 강하게 반발하던 캐나다도 일단은 동일하게 유예를 받은 모양이다. 뭔가 풀리고 있는 걸까? 다만 미 재무부는 캐나다 총리를 비속어로 칭하는 등 협상이 지지부진함을 우회적으로 밝혔다.</p>
<p>물론 관세 유예는 그냥 협상책 중 하나인 것 같다. 캐나다와의 분쟁이 극에 달았기 때문이다. 협상이 안 풀리는지 캐나다는 미국에 수출하는 전기에 수출세를 붙일 계획을 내놨고 이에 트럼프는 철강 및 알루미늄의 25% 추가 보복 관세를 비롯한 다양한 엄포를 늘어놨다. 캐나다 입장에선 더이상의 카드는 없어 보이기도 해서 일단 전기료 수출세는 없던 일이 되어가고 추가 보복 관세도 없던 일이 되어가는 모양새이긴 하다.</p>
<p>하지만 이걸로 끝은 아닌 것 같다. 캐나다의 새 총리는 그냥은 넘어갈 것 같지 않다. 이제는 석유의 수출 제한이나 비관세 조치 검토 카드를 만지작 거리는 것 같다.</p>
<h2>VS 중국</h2>
<p>중국은 역시나 중국 답게 중국(?)했다. 보복관세를 그대로 밀어부친다는 말이다.</p>
<p>이후 트럼프와 시진핑의 정상회담이 협의 중이라는 소식이 전해지고는 있지만 당장의 일은 아니라 일단 지켜봐야만 하는 상황인 것 같다.</p>
<h2>VS 일본</h2>
<p>트럼프는 일본에 대해 안보 조약이 불공정하다고 주장했다. 또 시작이다. 다만 이는 관세 보다는 방위비 협상을 위한 압력으로 보는 게 합당해 보인다.</p>
<h2>VS 대만</h2>
<p>트럼프는 한국과 함께 반도체 사업을 대만이 빼았아 갔다며 역시나 압박을 이어나갔다. TSMC와 대만 정부는 이미 납작 엎드린 것 같은데 계속 이러는 걸 보면 뭔가 트럼프에게 군침이 도는 것이 남은 모양이다.</p>
<h2>결론</h2>
<blockquote>
<p>트럼프: '왜 맘대로 안 되지? 아 몰라 일단 더 패자.'</p>
</blockquote>
<p>이랬다 저랬다 하는 이유는 아무래도 협상에 난항이 있으며 트럼프가 원하는 방향에서 틀어져 있다는 증거라고 보는 게 합당할 것 같다.</p>
<p>경기 침체를 용인하겠다는 최근 발언 덕분인지 몰라도 트럼프를 향한 불만은 점점 커지고 있는 것 같다. 물론 여론 조사를 한 것은 아니어서 그 비중이 어느 정도인지 파악은 힘들 것이다. 안 그래도 트럼프 때문에 난리인데 일론 머스크까지 개판을 만들고 있으니 참 힘겨운 나날이다.</p>
<p>주식시장은 트럼프의 오락가락 행보에 치가 떨리는 모양이다. 보복 관세가 취소되어도 제대로 반등하지 못 하는 것을 보면 말이다. 주식시장엔 미국인들의 연금이 걸려있는데 과연 트럼프는 이를 얼마나 무시할 수 있을까?</p></div>
    </content>
    <link href="https://seorenn.github.io/log/20250312-00.html"/>
    <summary type="text">트럼프의 협상 전략이 세상을 어지럽게 만들고 있다. 상대에의 무례함에는 아랑곳하지 않으면서도 자신의 권위만을 내세워 겁박하는 스타일도 여전하다.</summary>
    <published>2025-03-12T14:13:00+09:00</published>
  </entry>
</feed>
